[
  {
    "question_number": 4,
    "question": "استحسان...... يعني أنك لن....... أبدًا.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأقوال – تتنازل",
      "الأفعال – تتكلم",
      "السياحة – تستقر",
      "الراحة – تتفوق"
    ],
    "answer": "الراحة – تتفوق",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "لو استحسنت ...... لن تنال......أبداً (استحسان ..........لن تقوم ب ......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأفعال – الأقوال",
      "الراحة- التوفيق",
      "الأقوال – الأفعال"
    ],
    "answer": "الراحة- التوفيق",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "بعض الناس لا يعرف قيمة ...... إلا إذا تعرض......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العدل – للظلم",
      "النعيم – للابتزاز",
      "الصحة – للهلاك",
      "الوقت – للضياع"
    ],
    "answer": "العدل – للظلم",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "إن الموازنة الاقتصادية بين ....... و........ يحقق للدول أهدافها السياسية والاقتصادية والاجتماعية.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدفوعات - الاستهلاك",
      "الأرباح – الموارد",
      "الإيرادات – النفقات",
      "المصادر – المكاسب"
    ],
    "answer": "الإيرادات – النفقات",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "يُعد الاهتمام بالسلامة المهنية في أي مؤسسة ...... للتطور الإداري والتخطيط الناجح, كما يُعد.......... للوعي بأهميتها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مظهراً – انعكاساً",
      "علامة – اندماجاً",
      "منظراً – انعداماً",
      "إشارة – انطباعاً"
    ],
    "answer": "مظهراً – انعكاساً",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "لما كان القصد من الوفاء والنية المحمولة عليه .... لا يعلمها سوى صاحبها وخالقه، فإن الجزاء يكون على ...... الوفاءوليس على وقوعه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مضمرة – قصدية",
      "غائبة – رغبة",
      "بينة - حيلة",
      "ظاهرة – عفوية"
    ],
    "answer": "مضمرة – قصدية",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "نصف جمال الإنسان ....... فليحسن ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جسمه - وقوفه",
      "لسانه – حديثه",
      "عقله – تفكيره"
    ],
    "answer": "لسانه – حديثه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "النميمة مرض اجتماعي......... العداوات ويوغر..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يثير – الصدور",
      "يسبب – الأنفس",
      "يبنى – التفكير",
      "يشعل – المكانة"
    ],
    "answer": "يثير – الصدور",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "النميمة مرض اجتماعي ........ العداوات بين الناس ، ويوغر ........ ويهدد وحدتهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يثير – صدورهم",
      "يستحث– تماسكهم",
      "يحدث-مكانتهم",
      "يسبب – تفكيرهم"
    ],
    "answer": "يثير – صدورهم",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "إنك لا تستطيع أن تمنع طيور ...... من أن تحلق فوق رأسك، ولكنك تستطيع أن........ من أن تعشعش فيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزينة – تطردها",
      "الهم – تمنعها",
      "البلابل – تطعمها",
      "الحديقة – ترميها"
    ],
    "answer": "الهم – تمنعها",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "لن تستطيع أن تمنع طيور ......... أن تحلق فوق رأسك ولكنك تستطيع أن ....... من أن تعشش في رأسك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشاهين-تمنحها",
      "الفرح- تعوقها",
      "الخير-تقتلها",
      "الهم – تمنعها"
    ],
    "answer": "الهم – تمنعها",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "لن تستطيع أن تمنع طيور الهم من أن .......... فوق رأسك ، ولكنك تستطيع أن تمنعها من أن ........... في رأسك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغرد-........",
      "تحوم - تسكن",
      "تنظر -........."
    ],
    "answer": "تحوم - تسكن",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "إذا قرر أصدقائي القفز من ..... الجسر فإنني لن أقفز معهم، ولكن سوف أنتظرهم .....الجسر لألقاهم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فوق – تحت"
    ],
    "answer": "فوق – تحت",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "لايوجد إنسان ………. ولكن يوجد إنسان قد يجهل في نفسه مواطن………..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعيف-القوة",
      "جاهل-العلم",
      "كامل-العقل"
    ],
    "answer": "ضعيف-القوة",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "المستشرقين هم غربيون درسوا …………. عند العرب، وأظهروا جوانب…….. فيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التراث-الإبداع",
      "الادب-التناقض",
      "الدين-البدع"
    ],
    "answer": "التراث-الإبداع",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "لا تستعجل........... قبل أن ترى........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالانتقام-المجرم",
      "بالسفر - الفجر",
      "بالحكم -المال",
      "بالاحتفال - المنجز"
    ],
    "answer": "بالاحتفال - المنجز",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "لا تبادر .......... حتى يتم ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالجواب - المعرفة",
      "بالحب-الاعتراف",
      "بالاحتفال - الانجاز"
    ],
    "answer": "بالاحتفال - الانجاز",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لا .... في توقعاتك حتى لا تكون..... كبيرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبالغ-الخيبة",
      "تسارع-الصدمة"
    ],
    "answer": "تبالغ-الخيبة",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "ما أنت عليه اليوم من........ هو ثمرة(ثمار) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حلم-اجتهادك",
      "حال- عملك",
      "خيال- واقعك"
    ],
    "answer": "حال- عملك",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "ليست العظمة في ألا ......... أبداً ، العظمة أن ............ كلما سقطت .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقع -ترتفع",
      "تسقط – تنهض"
    ],
    "answer": "تسقط – تنهض",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "ليس عيب أن ......... ولكن العيب ألا تستطيع ....... (ليس العيب في .…. بل العيب في عدم ……… )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقع – الارتفاع (الوقوع – الارتفاع)",
      "تسقط – النهوض (السقوط – النهوض)"
    ],
    "answer": "تسقط – النهوض (السقوط – النهوض)",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "ليس المهم ما تعرضت له من ........ بل الأهم ما تفعله .........تلك الحوادث",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حوادث – أمام"
    ],
    "answer": "حوادث – أمام",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "لا تجادل ….. حتى لا يكون وقتك ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العاقل –ضيق",
      "الجاهل -مهدرًا"
    ],
    "answer": "الجاهل -مهدرًا",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "لا تجادل ......... فقد يخطئ الناس في ......... بينكما",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحمق – التفريق",
      "الذكي - التمييز"
    ],
    "answer": "الاحمق – التفريق",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "لا تجادل بليغاً ولا سفيهاً ، فالبليغ .......والسفيه........ // لا تحاول ان تجادل البليغ ف ……. ولا تجادل السفيه ف …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهزمك – يحقرك",
      "…….- يضحكك",
      "يغلبك –يؤذيك",
      "يشكرك - ….."
    ],
    "answer": "يغلبك –يؤذيك",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "لاتجادل ......... يغلبك ولا............ يؤذيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بليغاَ – صغيرأ",
      "ذكيا - حكيما",
      "صغيرا- أحمق",
      "بليغاَ - سفيهاَ"
    ],
    "answer": "بليغاَ - سفيهاَ",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "احرص على أن تترك........... حتى إذا جاء ............ يكون حسنة بعد ذهابك من عملك(اترك .......... تحمد عليه إن مر ............ بعد مغادرتك لعملك .)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كتابك - زملائك",
      "أثر – ذكرك"
    ],
    "answer": "أثر – ذكرك",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "احرص على أن .............. ذكريات جميلة لدى من ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمشي – يهملك",
      "تترك- يعرفك",
      "تبقي- يغنيك",
      "تعرف- يفهمك"
    ],
    "answer": "تترك- يعرفك",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إذا أردت أن تحكم على شخص لا تنظر إلى ما يفضل(يفعل) ل ......... بل انظر إلى ما يفضل (يفعل) ل .......... //(إذا أردت أن تعرف مبادئ شخص لا تنظر لما يفعل ليرضى .......... بل انظر لما يفعل ليرضي ...........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه – الآخرين",
      "الآخرين – نفسه"
    ],
    "answer": "نفسه – الآخرين",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "ينبغي للعاقل أن يكون لنفسه ........ ؛ كي يدعوها للتواضع والعمل .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متَّهِما",
      "متوّها",
      "متوهِمّا",
      "مهتَمّا"
    ],
    "answer": "متَّهِما",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "سرقة المال فيها ........؛ وتذكر العقوبة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظلم- تنصفه",
      "إثم - تَزيده",
      "لذة – تُذهبها",
      "حسرة – تجلبها"
    ],
    "answer": "لذة – تُذهبها",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "الشعراء ........ تغنوا بالشجرة حتى شبهوا المرأة بأغصانها ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفحول –الواقفة",
      "العرب – المتمايلة",
      "الأقوياء –المورقة",
      "الجاهليون – الطويلة"
    ],
    "answer": "العرب – المتمايلة",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "ثلاثة ليس معها غربة : حسن الأدب ، ....... الأذى ومجانبة الريب .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وكف",
      "وإزالة",
      "ورد",
      "وبعد"
    ],
    "answer": "وكف",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "القرار هو الاختيار الذي تم التوصل إليه بعد ........... بين عدة اختيارات .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المراقبة",
      "المفاضلة",
      "المناقشة",
      "الجمع"
    ],
    "answer": "المفاضلة",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "من الضروري أن نفرق بين التنجيم بمعناه السلبي كوسيلة .............. المستقبل والوقوف على أحداث لم تزل بعد مجهولة ؛ وبين دراسات التوقع ............ العلمي القائم على الحسابات الفلكية والأنشطة الجوية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لرؤية - للمناخ",
      "لكشف - للتحقق",
      "لدراسة - للتطور",
      "لتفسير- للجدل"
    ],
    "answer": "لكشف - للتحقق",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "تنوء الأمة ............ اخطاء ابنائها الذين انحرفوا عن سبيل الحق ووقعوا في .......... الشيطان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعمل - مصايد",
      "ببوادر – حبائل",
      "بسوء - جوانب",
      "بثقل – براثن"
    ],
    "answer": "بثقل – براثن",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "التعلم كالسباحة ضد التيار، إن لم .... سوف .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجدف – تُرمى",
      "تتقدم – تتراجع",
      "تسبح – تغرق",
      "تجتهد – ترسب"
    ],
    "answer": "تتقدم – تتراجع",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "من أحدث ما توصلت إليه الدراسات ...... أن الأحياء البحرية تضعف ...... إذا تعرضت للنفايات الكيميائية.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجيمورفولجية -مقاومتها",
      "البحرية - حيلتها",
      "المعاصرة - مناعتها",
      "الجيولوجية - قوتها"
    ],
    "answer": "المعاصرة - مناعتها",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "العالم يعتز ............ وينسى .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعلمه - عمله",
      "بإنجازه - نسبه",
      "بماله - مركزه",
      "بخلقه - واجبه"
    ],
    "answer": "بإنجازه - نسبه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "لا يمنعن رجلاً ........ الناس أن يقول بالحق إذا ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة – فهمه",
      "محبة – سمعه",
      "قلة- بلغه",
      "هيبة – علمه"
    ],
    "answer": "هيبة – علمه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "لم أرَ أشقى بماله من البخيل ، لأنه في الدنيا يهتم ......... وفي الآخرة يحاسب على ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإحصائه – صدقاته",
      "بإنفاقه – أفعاله",
      "بتخزينه – تبذيره",
      "بجمعه – منعه"
    ],
    "answer": "بجمعه – منعه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "إني أشفق على البخيل بماله فإنه ينشغل في الدنيا على ....... ويحاسب في الآخرة على .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أمد – الطموح",
      "البخل- الشحيح",
      "جمعه- منعه",
      "شوكها – حرّها"
    ],
    "answer": "جمعه- منعه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "البخيل يقضى حياته في ........ المال و يحاسب يوم القيامة على .......... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمع – منعه"
    ],
    "answer": "جمع – منعه",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "البخيل يعيش في الدنيا ك....….ويحاسب في الآخرة ك...….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفقير- الغني"
    ],
    "answer": "الفقير- الغني",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "كان عمر بن الخطاب يهتم ....... القوم ، فلا يحابي ......... ولا يداهن وجيهاً ،حريصاً على عدم وضع أحد في غير مكانه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بأموال – مظلوماً",
      "بأعداء - كبيراً",
      "بأغنياء -فقيراً",
      "بفقراء- غنياً"
    ],
    "answer": "بفقراء- غنياً",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "الصبر من شيم ......... الذين يتلقون ......... برحابة الصدر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحرار- الظلم",
      "الأفذاذ –المكاره",
      "الأشرار - الخطوب",
      "الأصحاب - الصعاب"
    ],
    "answer": "الأفذاذ –المكاره",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "من لاح له .........الآخرة هان عليه ........الدنيا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كمال- فراق",
      "قوة – ترك",
      "فوز - هزيمة",
      "تمام – وداع"
    ],
    "answer": "كمال- فراق",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "خطب يزيد يومًا فاستُغلق عليه ، فننزل عن المنبر ، وقال : أنتم إلى أمير..........أحوج منكم إلى..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فاضل- متسامح",
      "رحيم- مائل",
      "عادل- مائل",
      "فاعل-قائل"
    ],
    "answer": "فاعل-قائل",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "كان مُضر أول من ...........الإبل ; لأنه كان حسن..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمع - العشرة",
      "وسم- الإدراك",
      "عقر-الذبح",
      "حدا – الصوت"
    ],
    "answer": "حدا – الصوت",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "كل واحد منا لابد أن يكون........لوطنه،.......عن مقوماته.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "داعياً-ممانعاً",
      "محابيًا -مدافعاً",
      "سامعاً-منصرفاً",
      "محبًا-مسائلاً"
    ],
    "answer": "محابيًا -مدافعاً",
    "exam": "الإختبار الأول(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "تريد المرأة أن تكون...... في حياة الرجل ، ويريد الرجل أن يكون.....في حياتها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأهم-الخاتم",
      "الأخيرة- الأول",
      "الأنثى-الأفضل",
      "الأجمل-الشديد"
    ],
    "answer": "الأخيرة- الأول",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تغاضَ عن........الصغيرة لأن لك.........عظيمة.( اغفر .... الصغيرة لأنك أيضاً عندك ..... عظيمة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخطاء-حسنات",
      "الكلمات-خُطب",
      "المساوئ-سيئات",
      "الإشارات-مصائب"
    ],
    "answer": "المساوئ-سيئات",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "الأخلاق .......... تجعل الناس تتغاضى عن أخطاء الشخص ،بينما الأخلاق .......... تجعلهم لا يغفرون له أخطاءه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباردة- الدافئة",
      "القاسية- اللينة",
      "الجيدة –السيئة"
    ],
    "answer": "الجيدة –السيئة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "الاخلاق ......... تشوه أي عمل جيد يقوم به الشخص والأخلاق ....... تزين كل ما يقوم به الشخص.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السيئة – الحسنة",
      "باردة- دافئة",
      "قاسية- لينة"
    ],
    "answer": "السيئة – الحسنة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الأخلاق ...... تجعل المتحدث خاطئ على الرغم من صحة كلامه ، والأخلاق ..... تجعل المتحدث صائب على الرغم من عدم صحة كلامه ، الأخلاق أولى من البراهين.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قاسية- لينة",
      "باردة- دافئة",
      "السيئة- الحسنة"
    ],
    "answer": "السيئة- الحسنة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الأخلاق الحسنة........ السيئات أما الأخلاق السيئة ف ....... الحسنات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تستر- تحجب",
      "تتجاهل - تزيل"
    ],
    "answer": "تستر- تحجب",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "من ……… الله لا يخاف من أحد ومن يخاف من الناس ……كل شيء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهاب – يخاف (هاب –خاف)"
    ],
    "answer": "يهاب – يخاف (هاب –خاف)",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "من آداب الاستماع أن…… إلى المتحدث فلا تصرف……عنه حتى لو كنت تعلم بما يقول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنصت- الكلام",
      "تستمع- النظر"
    ],
    "answer": "تستمع- النظر",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "من آداب ………… ان تبدي اهتمام في حديث المتحدث ، و لا تصرف عنه …….. حتى لو كنت تعلم ما يتحدث عنه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانصات - الكلام",
      "الانصات - النظر"
    ],
    "answer": "الانصات - النظر",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "عمل…......خير من فراغ.......…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجهد- مفسد",
      "ممل- ممتع"
    ],
    "answer": "مجهد- مفسد",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "الفرد ....... في صرح المجتمع فالأمم التي........ التقدم والازدهار عليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عنصر – تنوي",
      "محبوب - تريد",
      "أساس – تريد",
      "أساس – تنوي"
    ],
    "answer": "أساس – تريد",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "الفرد ......... في صرح المجتمع فالأمم التي ......... التقدم والازدهار عليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محبوب - تريد",
      "أساس – تنوي",
      "لبنة – تنشد",
      "عنصر – تنوي"
    ],
    "answer": "لبنة – تنشد",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "السعادة ينبوع ......... الجميع أن يصلوا إليه وهم لا ...... أنه تحت أقدامهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكاد – يؤمنون",
      "يسعى – يسمعون",
      "يتمنى – يعرفون(يعلمون)",
      "يفكر – يتمثلون"
    ],
    "answer": "يتمنى – يعرفون(يعلمون)",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "حارب عدوك بالسلاح الذي .........، لا بالسلاح الذي .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يخشاه- تخشاه",
      "يريده – تريده"
    ],
    "answer": "يخشاه- تخشاه",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الشقي من جمع المال.......وبخل علي....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكثرته –قرابته",
      "لعمره-ابنه",
      "لغيره-نفسه"
    ],
    "answer": "لغيره-نفسه",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الشقي من جمع المال .........وبخل على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لعمره – ابنه",
      "لكثرته – قرابته",
      "لغيره – نفسه",
      "للناس – جاره"
    ],
    "answer": "لغيره – نفسه",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "إذا أردت عدم .......... فلا تتكلم ولا ........ حتى تصبح لا شيء (أتريد الهروب من....؟ إذا لا.... عندها ستختفي ويختفي معك كل شيء ) (هل تتهرب من ........؟ اذا لا .......ولا تتكلم حتى تصبح لا شي )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السخرية- تغضب",
      "النقد- تعمل",
      "الكذب- تكذب",
      "الجدال- تسأل"
    ],
    "answer": "النقد- تعمل",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "إذا لم تكن مستعدًا لقبول ....... فلست ناضجًا لقبول ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللوم – النقد",
      "الصدق – المجاملة",
      "الحق – الباطل",
      "الذم - المديح"
    ],
    "answer": "اللوم – النقد",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "لا تكثر …. بحجة …. هذا فعل لا يفعله العقلاء( لايكون كثرة…….. بغرض …… من شيم العقلاء)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقد- الصراحة",
      "نصح-الإصلاح"
    ],
    "answer": "النقد- الصراحة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "كل مياه البحر لا تقدر على إغراق ............. إلا اذا تسلل الماء داخلها، كذلك الفشل لا يستطيع أن يسيطر عليك، إلا إذا تسلل ............. إلى نفسك!",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفينة – التشاؤم"
    ],
    "answer": "السفينة – التشاؤم",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "يعد العمران......... من نماذج .........البشرية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نموذج- الحضارة"
    ],
    "answer": "نموذج- الحضارة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "العمران....... بارز من ....... البشرية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "....... -السياحة",
      "نموذج- الحضارة",
      "حضارة-حضارات"
    ],
    "answer": "نموذج- الحضارة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "يعد العمران ........من مظاهر ...........البشرية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مظهراً – الحضارة"
    ],
    "answer": "مظهراً – الحضارة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "يعد العمران......... من ظواهر.......... البشرية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نموذج-البناية",
      "ظاهرة-الحضارة"
    ],
    "answer": "ظاهرة-الحضارة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارة الإسلامية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأفكار –تقدم",
      "الأسواق-نهضة",
      "العمارة – عظم",
      "الآراء- روعة"
    ],
    "answer": "العمارة – عظم",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "كما ان الغدر من سمات الخائن فإن........ من سمات........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المروءة - الكريم",
      "الدنيء – المنافق",
      "الأناة - المنافق",
      "التهور - الحكيم"
    ],
    "answer": "المروءة - الكريم",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "الذين لا يتراجعون عن آرائهم يحبِّون أنفسهم أكثر مما يحبون..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التراجع",
      "آراءهم",
      "الحقيقة",
      "غيرهم"
    ],
    "answer": "الحقيقة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "إذا استطعت أن تقابل الله اخمص البطن عن ........الناس كافٍ لسانك عن ........فافعل ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عال – اليد",
      "أموال – أعراضهم",
      "خفي – النفس",
      "صادق- اللهجة"
    ],
    "answer": "أموال – أعراضهم",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الجليس الصالح ......... يهون عليك ........... ، ويفتح لك باب الرجاء، والمتشائم يسود الدنيا في عينك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهادئ - الأمور",
      "المتفائل- الصعاب",
      "المثقف - المخاطر"
    ],
    "answer": "المتفائل- الصعاب",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "قد ينظر الطفل إلى غيره و يرى أنه …… فيستنتج أنه …..منهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعيف - أقل"
    ],
    "answer": "ضعيف - أقل",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "قرأت كتابًا في ثلاثينيات القرن التاسع أي في الفترة من ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "920- 930",
      "820-830",
      "930-940",
      "830-840"
    ],
    "answer": "830-840",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "قرأت كتابًا في سبعينيات القرن التاسع أي في الفترة من ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "820-830",
      "930-940",
      "920- 930",
      "870-880"
    ],
    "answer": "870-880",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": ".......... والحوار ينتج عنهما ........الافكار وبالتالي تطور العلم والمعرفة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقاش-تلاقح",
      "النقاش-تعارض",
      "الجدال- التقاء"
    ],
    "answer": "النقاش-تلاقح",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": ".......... والحوار ينتج عنهما ........الافكار وبالتالي تطور العلم والمعرفة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقاش - التقاء",
      "التواصل - تلاقح",
      "الجدال - تعارض"
    ],
    "answer": "التواصل - تلاقح",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "من .......... ان اللغة العربية لا تهتم لها في الدول ............ كما تفعل الدول الاخرى مع لغاتها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحزن-العربية"
    ],
    "answer": "المحزن-العربية",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "من ........أن الدول ........ لم تعط القدر الكافي من الاهتمام للغة العربية كما أعطت للغات الأخرى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المؤسف –الغربية",
      "المخجل-العربية"
    ],
    "answer": "المخجل-العربية",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "اللغة......... أكثر اللغات السامية استخداما، و من ......... اللغات انتشارا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللاتينية- أولى",
      "العربية- أكثر",
      "العبرية- آخر",
      "الانجليزية- اقل"
    ],
    "answer": "العربية- أكثر",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "إن اللغة العربية مدعوة ........ المنجزات العلمية الحديثة ، وهي تدعونا لــ ....... تطورات العصر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لفهم - مواصلة",
      "لاستيعاب -مواكبة"
    ],
    "answer": "لاستيعاب -مواكبة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "السخاء والكرم .......... عيوب المرء والبخل ........... كل غطاء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخفي - تواريها",
      "يغطي - يكشف (يخفي : يظهر)"
    ],
    "answer": "يغطي - يكشف (يخفي : يظهر)",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "الكرم ......... العيوب والبخل ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يخفي – يكشفها (يظهرها )"
    ],
    "answer": "يخفي – يكشفها (يظهرها )",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "المسعفين يجب أن يكونوا قادرين على ..... على أعصابهم وأن يكون لديهم .... في اتخاذ القرار المناسب.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "......... – الرغبة",
      "الحفاظ- السرعة",
      "الحفاظ- النزعة",
      "الحرص- النية"
    ],
    "answer": "الحفاظ- السرعة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "على المسعف أن ........ على هدوء الأعصاب وأن تكون لديه .......... في اتخاذ القرار الصحيح .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحافظ – سرعة",
      ".....- رغبة",
      "يساعد – سرعة",
      "...... – نية"
    ],
    "answer": "يحافظ – سرعة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الألفاظ هي رداء ...... فيجب ألا تكون في ثياب رثة بالية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هيئاتنا",
      "طلباتنا",
      "أفكارنا",
      "أرقامنا (أقوالنا)"
    ],
    "answer": "أفكارنا",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "العيب في سفينتنا ليست ....... التي بدأت تلوح في الأفق بل في الفئران التي تأكل ......... ونحن عنها غافلون.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البروق- طعامنا",
      "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
      "السفن- أطرافها"
    ],
    "answer": "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "تهاجر الحيتان في ........ كبيرة وخاصة في موسم تكاثرها وتقطع .......... طويلة في المحيطات والبحار.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجموعة (جماعيا) - أزمنة",
      "أسراب – أسفارا(أموج )",
      "جماعات-عمل",
      "أفواج -رحلة"
    ],
    "answer": "أفواج -رحلة",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "الدين لا يلغي ال ........... بل يهذبها ، والتربية لا تغير الطبائع بل ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخلاق – يثبتها",
      "الغرائز-يحسنها"
    ],
    "answer": "الغرائز-يحسنها",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "الدين لا يلغي … لكن يروضها والتربية لا تغير الاطباع بل …",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغرائز – تهذبها",
      "الشهوات - …",
      "الاخلاق - …"
    ],
    "answer": "الغرائز – تهذبها",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى ......الحياة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحكمة–المناظرة",
      "المحاضرة – المناظرة",
      "الإنسانية–استمرار",
      "العلمية – فناء"
    ],
    "answer": "الإنسانية–استمرار",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "تستطيع تجريد جيش من ..........ولكن لا تستطيع تجريد الناس من ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سلاحهم – هيمنتهم",
      "قائدهم – إرادتهم"
    ],
    "answer": "قائدهم – إرادتهم",
    "exam": "الإختبار الثاني(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "تستطيع تجريد جيش من ..........ولكن لا تستطيع تجريد الناس من ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حلمه – طعامه",
      "وطنه -حبهم",
      "مستقبله –خطواته",
      "سلاحه – كرامتهم"
    ],
    "answer": "سلاحه – كرامتهم",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "أفِدّ الناس ب….وشاركهم…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمك – مالك",
      "كتبك- مكتبتك",
      "مالك- رأيك",
      "......- كتابتك"
    ],
    "answer": "علمك – مالك",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "لا………. من غير ( بدون) ……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخ – أخت",
      "جوع – فقر",
      "حياة – موت",
      "ازدهار – استقرار"
    ],
    "answer": "ازدهار – استقرار",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "لا يكون ......... إلا ب..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الازدهار - الاستقرار",
      "الفقر - الجوع"
    ],
    "answer": "الازدهار - الاستقرار",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": ".......السعيدة تكون ب ....... بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المودة -الحقد",
      "العلاقات – النية",
      "النفقات – الأعمال",
      "الزيجات -الاحترام"
    ],
    "answer": "الزيجات -الاحترام",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "يسعى.... لتعليم الطلاب ليصبحوا متفوقين ويحققوا الانجازات ويفيدوا بلدهم.... دخولهم المجال الوظيفي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظام - قبل",
      "التعليم – حتى",
      "المعلم - بعد",
      "المجتمع – اثناء"
    ],
    "answer": "المعلم - بعد",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "المعلم ...........هو الذي يشجع الطلاب ........ويصبحون أشخاصاً مهمين في المستقبل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحرص – يأمل",
      "الذكي – يسعى",
      "إمكانية - .....",
      "المخلص – ليجتهدوا"
    ],
    "answer": "المخلص – ليجتهدوا",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "المعلم ……… هو الذي يشجع طلابه........... ويجعلهم مثل أولاده .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذكي – يسعى",
      "المخلص –ليجتهدوا"
    ],
    "answer": "المخلص –ليجتهدوا",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "المعلم …..... يحب طلابه كما يحب أبناءه، و…..... لوصلوهم أعلى المراتب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المخلص- يجتهد",
      "الحريص-يأمل",
      "الذكي- ......."
    ],
    "answer": "المخلص- يجتهد",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "المعلم الكفء هو أساس نجاح العملية…….وبه تصلح……ويستقيم حالها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليمية – الطرق",
      "التربوية- الأجيال",
      "الاقتصادية – الأمم"
    ],
    "answer": "التربوية- الأجيال",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "المعلم الكفء هو أساس نجاح العملية…….وبه تصلح……ويستقيم حالها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التربوية –الطرق",
      "التعليمية – الأجيال"
    ],
    "answer": "التعليمية – الأجيال",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "راحة النفس في قلة .........وراحة الجسد في قلة..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهموم – الزكام",
      "الآثام - الطعام",
      "الكلام – الزحام",
      "النوم – السهر"
    ],
    "answer": "الآثام - الطعام",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "خير المال ما أخذ من ........ وصرف في النوال، وشر المال ما أخذ من ........ وصرف في الآثام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرام -الخير",
      "الحلال-الحرام"
    ],
    "answer": "الحلال-الحرام",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "شر المال الذي يؤخذ من ….. و يصرف في ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرام – الآثام",
      "حرام - الخير"
    ],
    "answer": "حرام – الآثام",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "ندنو من......... بقدر ما ندنو من التواضع.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضعف",
      "العظمة",
      "الشفقة",
      "الكبر"
    ],
    "answer": "العظمة",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "كلما .....علمًا ، زادت معرفتك.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ازددت- بجهلك"
    ],
    "answer": "ازددت- بجهلك",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "المتحدث الذي.....من حقه ان يكون.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يحضر - خائفاً",
      "لا يهتم –شجاع",
      "لا يحفظ -ناسيا",
      "لا يخطئ - مغرورا"
    ],
    "answer": "لا يحضر - خائفاً",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "من يجد ان القدوة لا ..... فإنه لن يجد من .... به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يصيب – يهتدي",
      "يخطي - يقتدي"
    ],
    "answer": "يخطي - يقتدي",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "من يعتقد أن ....... لا يخطئ أبدًا فلن يجد من ..... به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القدوة – يقتدي"
    ],
    "answer": "القدوة – يقتدي",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "الحج مؤتمر.......يتحد (يتشاور ) فيه ............الإسلامية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إسلامي-الأمة",
      "عربي - العالم",
      "دولي-الأمم"
    ],
    "answer": "إسلامي-الأمة",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "ميخائيل نعمه ........... تطوير الحركة الفكرية والثورة الثقافية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "باد",
      "فاد ( عاد )",
      "كاد",
      "قاد"
    ],
    "answer": "قاد",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "عليكم .....الأخبار فإنها من صفات الملوك،.........تصل إلى منزلتهم وعظمتهم(عليكم ....... الأخبار فإنها من عالم الملوك، ...... تنال المنزلة والعظمة عندهم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بأجود-عندها",
      "بأخبار-بها",
      "بعجائب-منهم",
      "بطرائف-بها"
    ],
    "answer": "بطرائف-بها",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الأصدقاء الحقيقيون : يصعب .......... ، ويستحيل .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تركهم- نسيانهم(فقدهم – نسيانهم )"
    ],
    "answer": "تركهم- نسيانهم(فقدهم – نسيانهم )",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "ما زالت ............التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية ........الزمن .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معدلات – تفاداها ( أفواج –تفاداها)",
      "أفواج – تجاوزها(معدلات –تجاوزها)",
      "شرائح – تناساها",
      "أنواع – تحاشاها"
    ],
    "answer": "أفواج – تجاوزها(معدلات –تجاوزها)",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "ما زالت ............التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية ........الزمن .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرائح – تناساها",
      "أنواع – تحاشاها",
      "معدلات –تجاوزها",
      "أفواج – تفاداها"
    ],
    "answer": "معدلات –تجاوزها",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "لكي تكون قائداً مميزاً لا ......... الآخرين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعاتب (تغضب )",
      "تنصح",
      "تقلد",
      "تسامح"
    ],
    "answer": "تقلد",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "عاتب صديقك في ........... وامدحه في .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السر- العلن(العلانية)"
    ],
    "answer": "السر- العلن(العلانية)",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "انصح صديقك في........ وامدحه في........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السر – العلن"
    ],
    "answer": "السر – العلن",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "لُم أخاك في........ وامدحه في........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السر – العلن"
    ],
    "answer": "السر – العلن",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "لم صاحبك في ……. ، و اثن عليه في ……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السر - العلن",
      "السراء- الضراء"
    ],
    "answer": "السر - العلن",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الأعاصير تحدث فوق المحيطات عند …… لليابسة تحدث ….. كبيرا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوصول – دماراً"
    ],
    "answer": "الوصول – دماراً",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "الأعاصير تحدث ........... عند ........... إلى اليابسة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زلازلاً – كارثاً",
      "دماراً – وصولها"
    ],
    "answer": "دماراً – وصولها",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "............ تطفو على الماء و........ يغوص في الأعماق",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الورقة - المسمار الفولاذ",
      "السفينة – القرش",
      "القشة – الحجر الكريم"
    ],
    "answer": "القشة – الحجر الكريم",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "القشة تطفو على الماء والحجر الكريم يغوص في .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النارية",
      "الدائرية",
      "الفضية",
      "الأعماق"
    ],
    "answer": "الأعماق",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "هناك أمل في الحياة ومروءة ما دمت أنت تزرع و........ غيرك كما إنك .........زراعة غيرك (المجتمع بخير ما دامت أنت تزرع و........ غيرك كما إنك .........زراعة غيرك )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحصد-تحصد",
      "تطعم - ....."
    ],
    "answer": "يحصد-تحصد",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "السنة شجرة والشهور .......... والأسابيع ............والأيام أوراقها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفرعاتها – أغصانها",
      "جذوعها - لحائها",
      "اللحاء-......."
    ],
    "answer": "تفرعاتها – أغصانها",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "السنة كالشجرة والأشهر ك……. والأيام ك……. والساعات كالأوراق",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللحاء-.......",
      "الفروع – الأغصان",
      "جذوعها - لحائها"
    ],
    "answer": "الفروع – الأغصان",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "السنة شجرة والشهور .......... والأسابيع ............والأيام أوراقها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فروعها – أغصانها"
    ],
    "answer": "فروعها – أغصانها",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "الشهر شجرة .......... أسابيعه ، ............والأيام أوراقه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفروع – الأغصان"
    ],
    "answer": "الفروع – الأغصان",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "تسعى الدول الي الاهتمام بالجيل و.........النوعية لذا تحرص الدول.........على اصلاح برامجها التعليمية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حاجات – الكبيرة",
      "الكفايات – المتقدمة",
      "الشخصيات – المتعلمة"
    ],
    "answer": "الكفايات – المتقدمة",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "لولا ......... ما عرفنا النور ولولا ..........ما عرفنا السعادة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوار – الكدر( الشمس – المصباح)",
      "الظلام- الحزن",
      "الشمس – الفرح ( الكهرباء – صحة )",
      "الإبصار – القلق"
    ],
    "answer": "الظلام- الحزن",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "لولا ........ ما عرفنا قيمة ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف – الأمان"
    ],
    "answer": "الخوف – الأمان",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "لو بحثت (رأيت ) في سير الأقدمين ( اذا نظرت في الماضيين) لن .............. من هلكته لسانه و الكلمات التي............ منه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحص – بدرت (قيلت)",
      "تسمع-قيلت",
      "تجد(تسمع –تر ) - ........"
    ],
    "answer": "تحص – بدرت (قيلت)",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "يجب أن ............ أخلاقيات القائد مع أخلاقيات المهنة التي........... بها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتطابق- يقوم",
      "تتقارب-:يتفاخر"
    ],
    "answer": "تتطابق- يقوم",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "الحياة خفيفة (سهلة ) على......... لكنها ثقيلة (صعبة ) على كبار السن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرجل",
      "الشاب",
      "العجوز",
      "الكبير"
    ],
    "answer": "الشاب",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "الحياة سهلة ل....... وليست سهلة لكبار السن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرجل",
      "الفرد",
      "الشاب"
    ],
    "answer": "الشاب",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "يولد الإنسان كصفحة .....والتجارب ......عليها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بيضاء - تنقش",
      "خالية - تحفر"
    ],
    "answer": "بيضاء - تنقش",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "الحياة تبدأ كالورقة البيضاء وتأتي التجارب ........عليها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتنقش",
      "لتحفر"
    ],
    "answer": "لتنقش",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "إن احترمتني سوف احترمك وان لم تحترمني فسوف ........... أنا امثل نفسي وأنت تمثل نفسك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتجاهلك",
      "احترمك",
      "اعاتبك",
      "أواجهك"
    ],
    "answer": "احترمك",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "من فوائد ....... يزيد المعرفة ويكسب الرزق ويريح النفس ويجعلك تتعرف على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجارة-الأقارب",
      "التجارة- الحياة",
      "السفر –الأصحاب",
      "القراءة-الناس"
    ],
    "answer": "السفر –الأصحاب",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "من أهم فوائد ......... اكتساب المعرفة والرزق والترويح عن النفس ومعرفة .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجارة – الحياة",
      "القراءة – الناس",
      "السفر – الأصحاب",
      "الأصدقاء – الأخبار"
    ],
    "answer": "السفر – الأصحاب",
    "exam": "الإختبار الثالث (إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "استمتاعك ب......... واستثمارك أوقات الفراغ الطويلة فيها لتحقيق.... والفائدة معا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرحلات -........",
      "القراءة - الراحة",
      "السفر - الاصحاب",
      "الاجازة - المتعة"
    ],
    "answer": "الاجازة - المتعة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "كلما زادت سلطتك زادت .......... فلا تأخذ من المنصب الشرف وتترك الواجب.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رغباتك",
      "مسؤوليتك"
    ],
    "answer": "مسؤوليتك",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "إن افضل جندي هو الذي .......... والمقاتل المتمكن هو الذي ينجح بلا .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يقاتل-عنف",
      "لا يحارب-يتراجع",
      "...... – رحمة",
      "لا يتقهقر - هزيمة"
    ],
    "answer": "لا يقاتل-عنف",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "المخدرات طريقها ......... وعاقبتها...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مظلمة - مؤلمة",
      "صعبة- أصعب",
      "طويل - شديدة"
    ],
    "answer": "مظلمة - مؤلمة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "المخدرات تهدم(ترهق) ...... الأسرة ، وتضعف القوة ، و ...... منبع المودة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفراد - تأتي",
      "كيان - تجفف"
    ],
    "answer": "كيان - تجفف",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "التلوث الضوضائي هو أحد التأثيرات السلبية على البيئة وان الموجات ............ تعدت الحد المسموح به .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكهرومغناطيسية -.....",
      "الصوتية – للأذن",
      "الكهربائية – للأجهزة",
      "البحرية –الانسان"
    ],
    "answer": "الصوتية – للأذن",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "إن من أكبر المشكلات في عصرنا الحالي ……. و التي يعود سببها إلى التقدم الحضاري و أدت الى تدهور …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التلوث - المناخ",
      "الفقر - الاقتصاد",
      "المرض : …….."
    ],
    "answer": "التلوث - المناخ",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "كن ……في طريق ضله ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قائداً - الآخرون(الضالون)",
      "صابرا -العابرون",
      "رجلاً- الآخرون( حازما – السائرون)",
      "مرشدا -الضالون"
    ],
    "answer": "قائداً - الآخرون(الضالون)",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "يجب أن تكون ......عندما تعرف طريقا .............الآخرون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دليلا –قاله",
      "رجلا-عمله",
      "قائداً- ضله",
      "مرشدا-عرفه"
    ],
    "answer": "قائداً- ضله",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "قامت اليابان بصنع وسادة تقي من ….. وكانت تكلفتها…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقم -.......",
      "العمى – زهيد",
      "الأرق - فاحشة"
    ],
    "answer": "الأرق - فاحشة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "اخترعت الصين وسادة تعالج ..........لكن مشكلتها أن سعرها ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأرق – فاحش",
      "القلب - ........"
    ],
    "answer": "الأرق – فاحش",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "أصبح العصر الأموي في الشام ....... للشعراء الذين يريدون أن يتخذوا المدح وسيلة ......... وموردا من موارد الرزق وفرصة للشهرة والظهور والمجد الأدبي.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هدفا-للتكسب",
      ".……-للشرور",
      ".……-للمعرفة"
    ],
    "answer": "هدفا-للتكسب",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "الحرام ..... و الحلال لا .....له و ذلك من رحمة الله و لطفه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محصور - حد"
    ],
    "answer": "محصور - حد",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "............مذموم إلا إذا كان بغرض .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكذب – الإصلاح",
      "الصدق - الصراحة"
    ],
    "answer": "الكذب – الإصلاح",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الكذب خلق ذميم فلا …… الا من عنده ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكذب-نقص"
    ],
    "answer": "يكذب-نقص",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الكذب من الصفات المذمومة، ومن…………يكون ل ………نفسه (الكذب دائما خطأ فلا ........ إلا الذي لديه .......... نفس (الكذب خلق ذميم و لا ...... إلا ل...... في قدر نفسه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكذب - صغر"
    ],
    "answer": "يكذب - صغر",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "الكذب أسوأ الشرور (الكذب جماع الشر )، فكل من....... فإنه..... من قدر نفسه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكذب-يدني"
    ],
    "answer": "يكذب-يدني",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "السعادة تعشق ……….،وتؤذيها المقارنات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغافل (الغفلة)",
      "الجمال",
      "التعافي",
      "المال"
    ],
    "answer": "التغافل (الغفلة)",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "في .......... نحتاج إلى خبير .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدراسة",
      "المشكلة",
      "المصيبة"
    ],
    "answer": "المشكلة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "ما ……. أحد شيئاً إلا ظهر في فلتات….... وصفحات وجهه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أضمر - لسانه",
      "صنع- قلبه"
    ],
    "answer": "أضمر - لسانه",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "تعاني الدول المتقدمة من ..... الاقتصادي ولكن هناك إشارة تدل على......قريبًا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم -....",
      "التأخر -.......",
      "الانكماش - تعافيه"
    ],
    "answer": "الانكماش - تعافيه",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "شهد العالم ........ في الاقتصاد لكن يوجد مؤشرات ........ قريباً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انكماش – بنهوضه"
    ],
    "answer": "انكماش – بنهوضه",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "عليك بالصمت من بين كل الفضائل فمن خلاله سوف ........عيوب الآخرين و............. عيوبك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسمع – تخبئ ( تعرف – تخفي )"
    ],
    "answer": "تسمع – تخبئ ( تعرف – تخفي )",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "لا يتصف............ إلا .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النعم- كريم",
      "بالحقد - دنيء",
      "ضغينة – عظيم"
    ],
    "answer": "بالحقد - دنيء",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "لا ...... الا مش شعر بنقص و لا ...... إلا مش شعر بهوان في نفسه ((لا.............. إلا من شعر بالنقص بنفسه ولا .......... إلا من شعر بالوهن أو هان بنفسه ))",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسخر- يتشاءم",
      "يحزن- يسخر",
      "يتكبر- يتطاول"
    ],
    "answer": "يتكبر- يتطاول",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "خير ما يؤتي المرء من غريزة ..... وسكوت ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ود -دائم",
      "حكمة –جميل",
      "فكر - قصير",
      "عقل – طويل"
    ],
    "answer": "عقل – طويل",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "ما أجمل من يعطي غريزة ...... ، والسكوت ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحكمة – الجميل",
      "العقل – الطويل",
      "الود – الدائم"
    ],
    "answer": "العقل – الطويل",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "يعجب ........ بثقافته ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب بأن يستزيد من ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المرء- القراءة"
    ],
    "answer": "المرء- القراءة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "يعجب ............بعلمه ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب في ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "( القارئ – الثقافة ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )"
    ],
    "answer": "( القارئ – الثقافة ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "المرء الذي يغتر ...... وكثرة معلوماته فلا يرغب في القراءة فيحمله ذلك إلى عدم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعلمه – الاستزادة",
      "بمنصبه -التواضع",
      "ثقافته - الاسهاب"
    ],
    "answer": "بعلمه – الاستزادة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "انصحك ألا تأخذ العلم من ...….حتى وإن كنت واثقا من عقلك فأجعله معك تستشير به دائما، بل تلقاه من ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكتب – المعلم",
      "الحاسوب -المعلم",
      "الكتب-القلم",
      "المصادر- ذكائك"
    ],
    "answer": "الكتب – المعلم",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "لا تأخذ العلم من ........... حتى وإن وثقت في معرفتك خذه من .............. فلا استخدم معرفتي إلا في الحياة العملية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحاسب-ذكائي",
      "الكتب- المعلم",
      "المعلم- القلم",
      "المصادر – الحاسب"
    ],
    "answer": "الكتب- المعلم",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "طيبة قلبك لا تخجل منها فهي قوة ......... لا يرى بريقها إلا من يحسن .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متعبة – يميزها",
      "حقيقية- تقديرها"
    ],
    "answer": "حقيقية- تقديرها",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "أصبح العالم ......... وذلك يحتم علينا أن نقدم ......... متميزة بلغة راقية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كالقرية - ثقافة",
      "كالمدينة–رياضة",
      "كالهجرة– علوم",
      "كالمدنية – علم"
    ],
    "answer": "كالقرية - ثقافة",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بارع – الضعف",
      "ناجح – السطح",
      "فاشل –القاع",
      "متميز- الصفر"
    ],
    "answer": "فاشل –القاع",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "أوقات الفراغ .......صالحة لاستنبات المجرمين إذا استغلت بشكل سيء وخاصة إذا سمح بوجود ......السوء .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بيئة – مناهضي",
      "تربة – رفقاء",
      "قوة – أصدقاء"
    ],
    "answer": "تربة – رفقاء",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "الشعر يجب أن يكون من معطيات .................. لا ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحساس - الحواس",
      "العمل - النضج",
      "الإيمان - الخواطر",
      "العلم – الشهادة"
    ],
    "answer": "الإحساس - الحواس",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "لا ينفع … بلا عمل، ولا … بلا ورع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علم – فقه",
      "قول – معرفة"
    ],
    "answer": "علم – فقه",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "لا قيمة ل....... بلا عمل ، ولا قيمة ل....... بلا ورع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إنسان – امرأة",
      "قول – تقوى",
      "معرفة - علم"
    ],
    "answer": "قول – تقوى",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "لا خير في قول بلا ....... ولا في مال بلا ........ ولا تقوى بلا ورع.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكمة – مخبر",
      "كرم – سلف",
      "معلومات - نقود",
      "فعل – جود"
    ],
    "answer": "فعل – جود",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الإفراط في الجود يتبعه ......... والإفراط في ........ يتبعه التذلل(مذلة)//( الإفراط في الجود يوجب ......... والإفراط في ........ يوجب التذلل)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التبذير –التواضع",
      "الإسراف-التكبر"
    ],
    "answer": "التبذير –التواضع",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "إن ربح(نجح) التجار في بدايتهم يكون بسبب ......... على العمل والاستفادة من .......... من قبلهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجرأة-خبرات",
      "القدرة – قراءات",
      "الصبر-كتب"
    ],
    "answer": "الجرأة-خبرات",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "قد تأتي القسوة من.... وقد تأتي الرقة من ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظن – الناس",
      "محب- مبغض",
      "رجل – إمرأة",
      "النضج – الجميل"
    ],
    "answer": "محب- مبغض",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الاقلال من ..........خير من الاكثار من...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النوم –العمل",
      "الأكل-الشرب",
      "الضار – النافع",
      "المال- السؤال"
    ],
    "answer": "الضار – النافع",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "....... تسلم به خير من ........ تندم عليه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صمت-نطق",
      "حسنة-سيئة",
      "علم-عالم",
      "خير-علة"
    ],
    "answer": "صمت-نطق",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "الصمت عند الفرح ........... و الصمت عند النصيحة ......... و الصمت عند الفوز ثقه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خير-رزق",
      "خسارة - أدب",
      "عمل-علم",
      "تبلد -فشل"
    ],
    "answer": "خسارة - أدب",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "بعض الناس يضيعون اوقاتهم في .......... المال ثم يضيعون هذا المال في........الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمع ـ قتل",
      "تعداد – مراجعة ( حب – استغلال)",
      "هدر- صرف",
      "جني – إدارة"
    ],
    "answer": "جمع ـ قتل",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "من مهارات الحوار أن تبدئوا بمناقشة الأشياء التي…….. عليها ثم تنتقلوا للأشياء التي…..فيها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تختلفون- تتفقون(تختلفان-تتفقان)",
      "تجتمعون- تتطابقون (تجتمعان- تتطابقان)",
      "تتنازعان-تتفقان(تتنازعان-تتفقان)",
      "تتفقون-تختلفون(تتفقان-تختلفان)"
    ],
    "answer": "تتفقون-تختلفون(تتفقان-تختلفان)",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "المتخاصمين إذا تقابلوا لا يبدئوا بالأشياء التي ......... ويبدئوا بالأشياء التي ....... (صيغة مشابهة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفرقهما – تجمعهما",
      "تجمعهم – تفرقهم"
    ],
    "answer": "تفرقهما – تجمعهما",
    "exam": "الإختبار الرابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "حتى تكون متحاور اً ناجحاً مع من تختلف معه عليك ألا تبدأ الحوار بالأشياء التي ........ عليها ولكن عليك أن تبدأ بالأشياء التي ...... بشأنها .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجتمعون - ......",
      "تتفقون - تختلفون",
      "تختلفون - تتفقون"
    ],
    "answer": "تختلفون - تتفقون",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "الثروة........ كالسلحفاة و......... كالغزال",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "......-تغدو",
      "تأتي-تذهب (تفر)",
      "تقوى-تضعف",
      "تظل – تهرم"
    ],
    "answer": "تأتي-تذهب (تفر)",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "ليس الصديق الحقيقي هو الذي يظهر في المواقف …...... فقط وانما الصديق الحقيقي الذي يظهر في المواقف …........ (ليس صديقك من كان معك في الأوقات...... بل من كان معك في الأوقات.......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعيدة- العصيبة"
    ],
    "answer": "السعيدة- العصيبة",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "......... حجاب بينك وبين........ (…..حاجز بينك وبين……)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصمت – الخطأ",
      "المال – الفقر"
    ],
    "answer": "الصمت – الخطأ",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "كلما زادت ................ الإنسان عن حاجته زادت.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آمال - آلامه",
      "أموال - أفراحه",
      "قوة - اتصالاته",
      "ثروة -عيوبه"
    ],
    "answer": "آمال - آلامه",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "تحتوي الفراولة على الألياف الغذائية التي تسهل ........الطعام في الأمعاء مما يساعد على .........الدهون .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حركة – حرق"
    ],
    "answer": "حركة – حرق",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "إذا اشتد الحبل انقطع وإذا اشتد الليل ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انقطع",
      "انقشع",
      "ارتفع"
    ],
    "answer": "انقشع",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "لكل شيء رأس ورأس المعروف ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأخيره",
      "تركه",
      "إمساكه",
      "تعجيله"
    ],
    "answer": "تعجيله",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "الظواهر .....كالفيضان والجدب أدت إلى هجرة الكثير من .....عبر التاريخ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحديثة - العرب",
      "الطبيعية –القبائل"
    ],
    "answer": "الطبيعية –القبائل",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "لا تقحمْ ......... في حياة أحد، من أرادكَ ........ . لكَ !",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسَكَ - أفسحَ"
    ],
    "answer": "نفسَكَ - أفسحَ",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "على القائد أن يمنح ...... الثقة لينال ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتباعه- الولاء"
    ],
    "answer": "اتباعه- الولاء",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "إن القائد الجيد هو الذي يحفز ..... ليجعلهم قادة .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أتباعه - شجعان ( أقوياء )",
      "أولاده- شرفاء"
    ],
    "answer": "أتباعه - شجعان ( أقوياء )",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "لا يبعث…… مثل.....….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحزان- التذكر",
      "الفرح- الكمال",
      "الفرح- التمني"
    ],
    "answer": "الأحزان- التذكر",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع ........... والقلب المليء بالحكمة لا يتسع ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحكمة –للتوافه",
      "للحصى - للصغائر",
      "الأنصار – يعرفونا",
      "للماء – للتراب"
    ],
    "answer": "للحصى - للصغائر",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "إذا عرفنا كيف ........نفهم كيف ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فشلنا – ننجح",
      "بكينا – نضحك",
      "صحينا - ننام",
      "نمشي – نقف"
    ],
    "answer": "فشلنا – ننجح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "العمل و العلاقات الشخصية .... و خطان متوازيان لا .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجهان- يلتقيان",
      ".......- يتصادمان",
      "صنفان -....."
    ],
    "answer": "وجهان- يلتقيان",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "العمل والعلاقات الشخصية......وخطان متوازيان لا ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجهان-يتقاطعان",
      "شيئان -لا يتنافران",
      "براهنيين-....."
    ],
    "answer": "وجهان-يتقاطعان",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لا يستقم ............العود إذا كان .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظل- معوجا"
    ],
    "answer": "ظل- معوجا",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "القلوب .......... و الشفاه أقفالها و اللسان .......... لذا فليصن كل إنسان لسانه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حافظة – مراسيلها",
      "أوعية – مفاتيحها"
    ],
    "answer": "أوعية – مفاتيحها",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "القلوب .......... و الشفاه أقفالها و ......... مفاتيحها لذا فليصن كل إنسان لسانه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حافظة – .......",
      "أوعية – الألسن"
    ],
    "answer": "أوعية – الألسن",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "كلما كثرت خزائن الذهب كان.........لها وكلما كثرت خزائن الأسرار كان ..........لها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوثق ( أأمن ) – أضيع",
      "أحسن – أفضل"
    ],
    "answer": "أوثق ( أأمن ) – أضيع",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "الشخص......هو الذي يحول حجارة الناس إلى نجاح ((الشخص ......... هو الذي يبني من الحجارة التي تلقى عليه بنية تحتيه )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "الماهر"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الشخص..... هو الذي يحول الحجارة التي يرميها عليه الآخرون الى أساس ثابت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المكافح",
      "الطيب",
      "الحازم",
      "الناجح"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الشخص .......كالجبل، كلما رماه الناس بأحجار الحقد أو الحسد، زادت الجبل قوة وارتفاعاً!",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "المخلص",
      "الحازم"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "إن لحظة .......... تساوي أحيانا حياة من الخبرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعقل",
      "تفنن",
      "تسرع",
      "تعجل"
    ],
    "answer": "تعقل",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "من ........كثيراً يسأل عن ما لا يعنيه ومن ........وهو لم يُسال سمع ما لا يرضيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسأل- يجب"
    ],
    "answer": "يسأل- يجب",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "أغلب .......... يسأل عن ما لا يعنيه ، وأغلب المجاوبين يجاوب و هو لم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يدرس - ........",
      "السائلين- يُسأل",
      "........ -يذاكر"
    ],
    "answer": "السائلين- يُسأل",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "لا تتدخل حتى ........ رأيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يطلب"
    ],
    "answer": "يطلب",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الخلوق مَن إذا مدحته ......... وإذا هجوته ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سما-غفا",
      "فرح – حزن",
      "خجل- سكت"
    ],
    "answer": "خجل- سكت",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الشجاعة هي الذّهاب من .........إلى .........دون خسارة الأمل و التفاؤل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فشل – فشل",
      "نجاح – نجاح"
    ],
    "answer": "فشل – فشل",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "إذا ...... فاسأل وإذا ....... فاندم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغربت - .....",
      "جهلت - أسأت"
    ],
    "answer": "جهلت - أسأت",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "الغبي من ضيع ............ عنده من أجل........... عند الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خبرة – علم",
      "يقين – ظن",
      "شك - ........"
    ],
    "answer": "يقين – ظن",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "أجهل الناس من ترك ...........وصدق ..........الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقينه - ظن"
    ],
    "answer": "يقينه - ظن",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "من علامات المخذولين : العمل .............. وترك .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالشر – الشك",
      "بالنصح – الجميل",
      "بالظن – اليقين",
      "بالخير – الشر"
    ],
    "answer": "بالظن – اليقين",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "........... يقتل أي علاقة مهما كانت قوية و ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإهمال- الاهتمام"
    ],
    "answer": "الإهمال- الاهتمام",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "الإهمال يقتل أي علاقة مهما كانت قوية و ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاهتمام"
    ],
    "answer": "الاهتمام",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "لا يغريك ......... في البداية، في المواقف ستعرف ......... صدق العلاقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإهتمام – مدى"
    ],
    "answer": "الإهتمام – مدى",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "الاصرار …...… سلاحا العازم …...…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والاستمرار-المكافح",
      "والتمني-العجول"
    ],
    "answer": "والاستمرار-المكافح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "الإصرار و.......... سلاحا العازم.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمرار –العجول",
      ".....- الريب",
      "التمني -المكافح"
    ],
    "answer": "التمني -المكافح",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "النجاح لا يكون إلا بالإصرار و ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التمني"
    ],
    "answer": "التمني",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "غالباً ما يكون ......... حليف الذين .............بجرأة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإخفاق - ينجزون",
      "الفشل - يُقْدِمون",
      "النجاح -يعملون",
      "الرجوع -يتقدمون"
    ],
    "answer": "النجاح -يعملون",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "لا بأس من المزاح في جو من ...........و المرح ولكن يشترط عدم المزاح في الأمور الدينية وألا يكون المزاح مما يسقط ........والوقار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنس-الحقوق",
      "الضحك–المسئولية",
      "المودة (الود) – الهيبة"
    ],
    "answer": "المودة (الود) – الهيبة",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "التعليم الالكتروني عن طريق....من الوسائل ....في هذا العصر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانترنت- التقليدية",
      "المذياع : الحديثة",
      "الحاسب –التقليدية",
      "الانترنت -التقنية"
    ],
    "answer": "الانترنت -التقنية",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "أخطر مواقع الانترنت التي تدعو إلى ........وتشجع على .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العنصرية – العنف",
      "الارهاب – الاستمرار",
      "الإباحية –الانغماس"
    ],
    "answer": "العنصرية – العنف",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "إذا أردت البحث عن..........فشبكة الانترنت توجهك في البحث عن .......... مناسبة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "....... – ايرادات",
      "معلومة- جهة",
      "وظيفة –فرص"
    ],
    "answer": "وظيفة –فرص",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "العلم...... وليس العلم .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ما كسب – ما .....",
      "ما عمل -ما....",
      "ما فهم - ما قرئ",
      "ما نفع - ما حفظ"
    ],
    "answer": "ما نفع - ما حفظ",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "ليس العلم ما خزنته .........، وإنما العلم ما خزنته .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدفاتر- الصدور"
    ],
    "answer": "الدفاتر- الصدور",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "تميز بما شئت ولكن لا ……….. أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتخاذل",
      "تكذب",
      "تتكبر"
    ],
    "answer": "تتكبر",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "تميز بما تريد لكن ..... أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تتكبر",
      "لا تغضب",
      "لا تتقدم"
    ],
    "answer": "لا تتكبر",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "نصيحتك لصديقك في السر.......ونصيحتك له في العلن.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فريضة-واجبة",
      "فضيلة-مروءة",
      "نصيحة – فضيحة",
      "فضيحة-مكرمة"
    ],
    "answer": "نصيحة – فضيحة",
    "exam": "الإختبار الخامس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "قال حكيم ذات مرة في تأديب ابنه ان صغارنا عمار قلوبنا و…… ظهورنا فاذا غضبوا……. واذا طلبوا نعطيهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عماد - نُرضيهم"
    ],
    "answer": "عماد - نُرضيهم",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تذكر أن .............لأشيائك القيّمة يعرضها .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرصك-للتلف",
      "إهمالك -للضياع"
    ],
    "answer": "إهمالك -للضياع",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "أن تكون .............بين الشجعان خير من أن تكون .........للجبناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فردا – قائدا",
      "وحيدا-كثيرا",
      "عزيزا-مساعدا",
      "معروفا –محبا"
    ],
    "answer": "فردا – قائدا",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "إذا كانت حوادث السيارات مسؤولية .... فإن رجل المرور مسؤول عنه ...... و رجل الامن المكلف بذلك و الجميع مكلف بما في ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجميع - وديًا",
      "الجميع - رسميًا",
      "الكل - فردًا",
      "الرجل - شخصيًا"
    ],
    "answer": "الجميع - رسميًا",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "عند الشدائد تعرف..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسنات",
      "أعدائك",
      "السيئات",
      "أصحابك"
    ],
    "answer": "أصحابك",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "عند المصائب تعرف.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السيئات",
      "الاعداء",
      "الحسنات",
      "الأصحاب"
    ],
    "answer": "الأصحاب",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "عند الشدائد تذهب .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأفراح",
      "الأنساب",
      "الأعمال",
      "الأحقاد"
    ],
    "answer": "الأحقاد",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "عند الشدائد الفاشل يسارع إلى ….… و الحازم يسارع إلى……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاعداء-الاصدقاء",
      "الشكوى-العمل"
    ],
    "answer": "الشكوى-العمل",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "الفاشل يسارع في ...... إذا فشل أما الناجح فيسارع في............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشكوى - العمل",
      "الاعداء-الاصدقاء"
    ],
    "answer": "الشكوى - العمل",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الغبي اذا فشل يسارع في ...... والذكي إذا فشل يسارع في ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاعداء-الاصدقاء",
      "الشكوى- العمل"
    ],
    "answer": "الشكوى- العمل",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "من علامات الصبر والتحمل ألا يكثر المرء من …….. الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حقد",
      "شكوى",
      "عمل",
      "حسد"
    ],
    "answer": "شكوى",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "استقبل النقاد الأدبيون الكتابات الأدبية الحديثة بــ ............. تارة والحماس تارة أخرى ، وتنبؤوا بمستقبل مشرق للكتابة في الجيل الجديد . ومع ذلك فإنك قلما تجد شاعرا حديثا مبدعا إلا و ......... أقلام الحساد بشيء من الخبث والحسد .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاندفاع – نعتته",
      "التحفظ – تناولته"
    ],
    "answer": "التحفظ – تناولته",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "من تجاهل ....... ، لا تعظم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حضورك- غيابه"
    ],
    "answer": "حضورك- غيابه",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "لا تسارع إلى الناس بما........ فيقولون عنك ما لا........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجهلون- يفعلون",
      "يحبون -يعرفون",
      "يعرفون - يجهلون",
      "يكرهون- يعلمون"
    ],
    "answer": "يكرهون- يعلمون",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "عندما تبدأ في فهم....... سترى كيف تصنع ....... الخاص.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مشاعرك - ماضيك",
      "أقوالك-خيالك",
      "أفكارك - واقعك",
      "أصدقائك - مستقبلك"
    ],
    "answer": "أفكارك - واقعك",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "لا تخشى آراء الآخرين ، فهي ........ وليس ....... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفكارهم – واقعك"
    ],
    "answer": "أفكارهم – واقعك",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "الطموح غير المشروع ما كان غير ............ويعتمد على .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واضحا –الواسطة",
      "أنانيا – الذاتية",
      "تنافسيا -......",
      "اخلاقيا –التضليل"
    ],
    "answer": "اخلاقيا –التضليل",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "إن العامة يرون أن العالِم ...... يكونون عند حضرته كالطفل في .... أمه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحافظ- بطن",
      "الكيس - بيت",
      "العامل- حجر",
      "المتواني – عطف"
    ],
    "answer": "العامل- حجر",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الصداقة.................. الحياة زهورا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكسو",
      "تكثر",
      "تزهو (تنتج)",
      "تنمي"
    ],
    "answer": "تكسو",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "عدو الرجل ......وصديقه........(الرجل عدو………… وصديق…………)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صمته – كلامه",
      "حمقه- عقله",
      "ماله-قلبه",
      "قلبه - ماله"
    ],
    "answer": "حمقه- عقله",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "......... أهم هدف في .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدرسة- الحياة",
      "الواجبات - الدراسة",
      "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )",
      "الخريجات – التعليم"
    ],
    "answer": "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "تكلم وأنت .......... وستقول كلام..........عليه طوال حياتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مبتهج – تسعد",
      "مبتسم- تفرح",
      "فاهم- تندم",
      "غاضب–تندم"
    ],
    "answer": "غاضب–تندم",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من .......... عصفورين ........... معاً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يطارد – يفقدهم"
    ],
    "answer": "يطارد – يفقدهم",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "لا يستطيع إنسان مهما بلغت .....أن يشتري .... الذي مضى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عمره -قوته",
      "ثروته -شبابه"
    ],
    "answer": "ثروته -شبابه",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "كثير من الناس يحرص على اكتساب ....... لأنهم يرون إنها ....... من الفقر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صنعة - أمانا",
      "مهارة - خروجا",
      "رياضة - ........"
    ],
    "answer": "صنعة - أمانا",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "الرأي الموثوق يؤخذ من..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صديق",
      "قريب",
      "مدير",
      "حكيم"
    ],
    "answer": "حكيم",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "الرأي الموثوق هو الذي يطرحه .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصديق",
      "القريب",
      "المدير",
      "الحكيم"
    ],
    "answer": "الحكيم",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "الرأي الموثوق يؤخذ من ......... وليس من .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكيم-غريب"
    ],
    "answer": "حكيم-غريب",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "يخرب بعض الناس حياتهم بالقلق على ........والحزن على ..... الماضي والتحسر عليها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أبنائهم-ذكريات",
      "المستقبل –سلبيات",
      "الحاضر-مواقف"
    ],
    "answer": "المستقبل –سلبيات",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "لا تستدير لترى ............فلو كان فيه خير لكان حاضرك الآن.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحاضر",
      "الماضي",
      "المستقبل",
      "المجهول"
    ],
    "answer": "الماضي",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "لو كان المال يغني عن ..........، لما تزوجت بنات ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس-النساء",
      "الناس-الرجال",
      "النسب – الأغنياء",
      "الرجال-الملوك"
    ],
    "answer": "الرجال-الملوك",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "الصديق الحقيقي...... لا تعرف قيمته إلا في........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كالمال-الرخاء",
      "كالمصباح - الظلام",
      "كالسمعة-الضياء"
    ],
    "answer": "كالمصباح - الظلام",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": ".......... الأمور هو .......... في كل شيء .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رقي- الارتفاع",
      "أصلح- الاعتدال",
      "أفسد-الزيادة"
    ],
    "answer": "أصلح- الاعتدال",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "لا يكون الاعتدال بالأمور إلا ب ......... دون ضعف و.........دون عنف",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لين - شدة",
      "قوة – حزم"
    ],
    "answer": "لين - شدة",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "من الجميل أن…….الصغير عندما ……..الكبير.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يصمت-يسأل",
      "ينصت-يتحدث",
      "يفر-………"
    ],
    "answer": "ينصت-يتحدث",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "……التي لا تقصم ظهرك…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضربات-تقويك",
      "الحمل- يسليك"
    ],
    "answer": "الضربات-تقويك",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "إذا كان هناك .... لا يكون هناك .... في العمل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سرعة - إتقان"
    ],
    "answer": "سرعة - إتقان",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "لكي تحقق… .عليك……….ما تقوم به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح :إتقان",
      "الإصرار:…….."
    ],
    "answer": "النجاح :إتقان",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "الطلاب .......... المنهج في البداية ويعتمدون على المذاكرة في.......... الاخيرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهملون-الاسابيع"
    ],
    "answer": "يهملون-الاسابيع",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "الطالب إذا .......... دراسته يفقد .......... المعلمين له",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمل- تقدير"
    ],
    "answer": "أهمل- تقدير",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "إن الطيور تعاني من عمليات اضطهاد ......... مستمرة بسبب الصيد .......... مما أدى إلى سفرها .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بشرية- الجائر",
      "بيئية – المعتدل"
    ],
    "answer": "بشرية- الجائر",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "إن الطيور تعاني اضطهادا .......مستمراً ، فأعمال الصيد ....... تلاحقها وتسلبها موائلها الطبيعية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بشرياً – الجائر"
    ],
    "answer": "بشرياً – الجائر",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "يدور في السنوات الأخيرة .......... في العالم حول استثمار الأموال في بحث وتطوير........ لتحلية المياه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقاش – تقنيات",
      "الأشخاص- آلة",
      "الحوارات -آلات"
    ],
    "answer": "نقاش – تقنيات",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "في الآونة الخيرة أصبح هناك العديد من ...........من أجل تطوير .........لتحلية مياه البحار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوارات -الات",
      "الأشخاص- الة",
      "النقاشات -تقنيات"
    ],
    "answer": "النقاشات -تقنيات",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "عندما ترى شخص يمر بأزمة من الأفضل أن تذكره بــ ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مميزاته( مزاياه)",
      "حقيقته",
      "سلبياته",
      "عيوبه"
    ],
    "answer": "مميزاته( مزاياه)",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "التحدي الداخلي من .............. الإنجاز",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محفزات",
      "سلبيات",
      "ايجابيات",
      "معيقات"
    ],
    "answer": "محفزات",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "التحدي الداخلي يفيد في ........ الإنجاز",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سلبيات",
      "إعاقة",
      "ايجابيات",
      "تحفيز"
    ],
    "answer": "تحفيز",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "إذا بذلت مجهوداً هذا لا يعني ......... للمطلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حصول",
      "سمو",
      "بذل",
      "عطاء"
    ],
    "answer": "حصول",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "عمل القليل من …… خير من وقت كثير من الفراغ الذي ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجيد – يُفسد"
    ],
    "answer": "الجيد – يُفسد",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "العلم (التمدين ) يعمل على صقل ........ الخشنة ، وتهذيب ...... الجافية.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادات -.......",
      "الطباع - النفوس",
      "السجايا – المزايا",
      "الفنون – الناس"
    ],
    "answer": "الطباع - النفوس",
    "exam": "الإختبار السادس(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "السفينة تجري في البحر ب ...... لأنهم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ركابها – يفرحونها",
      "ملاحينها - يعدلونها",
      "عمالها – ينظفونها",
      "تجارها - ......."
    ],
    "answer": "ملاحينها - يعدلونها",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "أتقن الأداء ؛ على أن تأثر المشاهدين بمباراته كان .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محدوداً",
      "ملحوظاً",
      "كبيراً",
      "واسعا"
    ],
    "answer": "محدوداً",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": ".......... هو من ....... الله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العالم- يخشى"
    ],
    "answer": "العالم- يخشى",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "إقامة أركان ........يعد .....ثابتة (يجب المحافظة على أركان …. لأنها …. الثابتة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدين-عقيدة",
      "البيت - فريضة",
      "الخبر - حقيقة",
      "الصلاة - سنُة"
    ],
    "answer": "الدين-عقيدة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يجب الذهاب إلى الطبيب بشكل ......... ، لأن .......... خير من العلاج",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "........-الدواء",
      "منتظم – التداوي",
      "دوري-الوقاية",
      "يومي- وقائي"
    ],
    "answer": "دوري-الوقاية",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "إذا فعلت خيراً لا أحد يعلمه إلا أنت والخالق فإن الله يجازيك على قدر .......... (صيغة مشابهة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نيتك"
    ],
    "answer": "نيتك",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "المسابقة في..... هي....... الحقيقي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميادين-..........",
      "الخيرات-الفوز"
    ],
    "answer": "الخيرات-الفوز",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "الكرماء يسعون في …..... ويتجنبون ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحاسن - المكاره",
      "الفضائل - الرذائل"
    ],
    "answer": "الفضائل - الرذائل",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "صاحب من إذا وعد ........ واذا اؤْتُمِنَ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وفى-أدى (انجز -وفى)",
      "اتم- اهتم"
    ],
    "answer": "وفى-أدى (انجز -وفى)",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "نبقى ….. أمام عظمة الله تعالى في خلق الكون، رغم ما .......... في مجال التخصصات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاجزين – نشاهده",
      "مبهورين – تقدمه"
    ],
    "answer": "عاجزين – نشاهده",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الحرب ......وبلاء ، وتؤدي إلى....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فتح- قتل",
      "فتنة- المصائب"
    ],
    "answer": "فتنة- المصائب",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "أناقة ....... هي ترجمة لأناقة فكرك ، فلا ترفع صوتك بل ارفع مستوى ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لسانك – كلماتك"
    ],
    "answer": "لسانك – كلماتك",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "اثبتت الدراسات ...... إن قراءة النص بشكل جيد يساعد على فهمه ، وان المتعلمين تغيروا ولم يكتفوا بقراءة النص فقط بل اهتموا ب.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحديثة - تحليله"
    ],
    "answer": "الحديثة - تحليله",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصالات .......... ابداع إنساني مشترك لكن ..... البشرية تدفع الى الاستحواذ على ثمارها و حرمان الآخرين منها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتاج - الأنانية",
      "صدى - النزعة",
      "اجتماع - الطبيعة",
      "ثورة – حسد"
    ],
    "answer": "نتاج - الأنانية",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "احذر ….. الدنيا و….. عن الله .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرضتك – هلكتك",
      "أتتك – تركتك",
      "تلهيك-تشغلك"
    ],
    "answer": "تلهيك-تشغلك",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "حلاوة ......... تنير دروب الحكمة وتلين قلوب ..........( حلاوة ...... تكسب محبة الناس و تقلل ......... (إذا امتلك الشخص ......... زاد محبة الناس وقلل ............ )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسلوب - النقاش",
      "الكلام- الصعاب",
      "الأخلاق - النفاق",
      "المنطق- الأعداء"
    ],
    "answer": "المنطق- الأعداء",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "إن الإنسان لديه مهارات ولكن المهارات تحتاج إلى ......... متأنياً(شيء جيد أن تعرف مهاراتك لكنها تحتاج إلى …….. دقيقاً )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكيراً",
      "دقيقاً",
      "تنفيذاً"
    ],
    "answer": "تنفيذاً",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "يتألم….عندما يرى النعمة لدى……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحاسد- الآخرين"
    ],
    "answer": "الحاسد- الآخرين",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "تسعى الشركات إلى...... المستهلك عن طريق زيادة ..... المنتج",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ".......- حرارة",
      "جذب – جودة",
      "......- أسعار"
    ],
    "answer": "جذب – جودة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الدنيا بخير ما دمت ........ ليأكل غيرك بعد أن ........ ما غرسه غيرك ( من قبلك )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغرس – أكلت"
    ],
    "answer": "تغرس – أكلت",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "تسعى الدول إلى....... العلاقات فيما بينهم ، لكي .........الاقتصاد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "....... - يقل ( يضعف )",
      "تحسين - يزدهر",
      "....... – يتدهور",
      "....... - يركد"
    ],
    "answer": "تحسين - يزدهر",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "التوازن النفسي ........ عندما يكون الشخص في بيئة سوية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينتشر",
      "يقل",
      "يتكاثر",
      "يتذبذب"
    ],
    "answer": "يتكاثر",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "في إفريقيا يوجد مراعٍ شاسعة .......الغذاء للناس بعد ذلك ......لحقل صيد لأشد الثدييات افتراسا.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توفر – تحولت",
      "تعطي- تطورت",
      "تهدي - تأهلت"
    ],
    "answer": "توفر – تحولت",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "قطف الثمار هو عبارة عن مخطط منتظم ( محكم ) مبتدئه ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهبة",
      "الحرث",
      "الغرس",
      "البذر"
    ],
    "answer": "الحرث",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "قطف الثمار ......... النباتات ، وهو عبارة عن مخطط منتظم مبتدؤه ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتاج - الحرث"
    ],
    "answer": "نتاج - الحرث",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "التأليف هو .........عقلك على عقول .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فتح - .........",
      "عرض – الآخرين",
      "وضع - الناشرون"
    ],
    "answer": "عرض – الآخرين",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "عندما تكون فريقا ابحث دائما عن أناس ..........الفوز وإن لم تجد ابحث عن أناس يكرهون ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينسون – الانتصار",
      "يدركون – الفوز",
      "يحبون – الهزيمة",
      "يكرهون – الهزيمة"
    ],
    "answer": "يحبون – الهزيمة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "رد الاساءة …..... يجعلك تابعًا ؛ لأن العدو ألزمك بـ ...….( إذا رددت الإساءة ب........صرت تابعا؛ لأن عدوك ألزمك ب .......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بمثلها – أخلاقه",
      "الاحسان - الإساءة"
    ],
    "answer": "بمثلها – أخلاقه",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "الصمت ...... عند توقى......وتوخى النجاة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكشف - الحذر",
      "يحمد - الإثم",
      "ملزم - العدو",
      "ملهم - الكذب"
    ],
    "answer": "يحمد - الإثم",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الصمت …… عند توقي …… وتوخي النجاة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ملهم - الخوف",
      "يكشف –الحذر",
      "ملزم –العدو",
      "يجمل – الاثم"
    ],
    "answer": "يجمل – الاثم",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "إن .......... طريقة لحفظ حقوق الناس ، وتقل الثقة بينهم عند…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوعد- الكذب",
      "العقد- المماطلة",
      "الوفاء - الغدر"
    ],
    "answer": "العقد- المماطلة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "السكر...... صحية و تكون...... على الاطفال",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آفة – نقمة"
    ],
    "answer": "آفة – نقمة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "كم من نعمة في طيّ ............ و كم من نقمة في طيّ ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقمة – نعمة",
      "ميسرة - معسرة"
    ],
    "answer": "نقمة – نعمة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "تعد المواد الدراسية من الوثائق ........ التي يعدها .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضرورية – المتعلمون",
      "المهمة – المتخصصون",
      "المهمة – المتعلمون"
    ],
    "answer": "المهمة – المتخصصون",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "جمل نفسك وطباعك وتعاملك مع الناس ، ........ لذلك ، فالحلم من التحلم والصبر من التصبر و........... الأخيار يساعدك على التطبع بطباعهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعود - مناجزة",
      "اصبر – مرافقة",
      "اقتصر- مصاحبة",
      "تدرب - مناكفة"
    ],
    "answer": "اصبر – مرافقة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "يجب أن يكون توخي الحذر ......... في البيئات ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثانوي – إنشائية",
      "مطلوب - الفوضوية",
      "رئيس- المتعاملة"
    ],
    "answer": "مطلوب - الفوضوية",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "الطائرات ..... معداتها إذا تعطلت واحدة تستخدم الثانية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متماثلة",
      "متطابقة",
      "مختلفة"
    ],
    "answer": "متطابقة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "تتغير ........ الإنسان عندما يجد وسيلة وتصبح ..........( تتغير ….. الشيء إذا وجد طريقة يحوله من وسيلة إلى …..)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حالة – أداة",
      "قيمة – غاية"
    ],
    "answer": "قيمة – غاية",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "يفهم الإنسان ….الشيء الذي يطمح الوصول اليه عندما يحول الوسيلة الى ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حالة – أداة",
      "قيمة – غاية"
    ],
    "answer": "قيمة – غاية",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "أسهم العلماء العرب في تطوير الطب ولهم .......... مشهورة (مشهودة) ، مما اضطر الأوروبيين إلى أخذ كتبهم وترجموها وهذا يدل على علو .......... الاسلام(أسهم العلماء العرب في تطوير الطب ولهم .......... مشهورة (مشهودة) ، لدرجة أن الغرب أخذو كتبهم وترجموها وعلا … المسلمين وقدراتهم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوال- رقي",
      "أحداث-المقام",
      "آراء -راية",
      "إضافات-كعب"
    ],
    "answer": "إضافات-كعب",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "كان للعلماء المسلمين .......... في مجال الطب ورفع ذلك من ...... المسلمين عند العرب وقواهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوال – راية",
      "إضافات – كعب",
      "كتب – أعلام",
      "علامات – رأس"
    ],
    "answer": "إضافات – كعب",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "كان للكثير من العلماء المسلمين الكثير من الاجتهادات في كثير من العلوم، وكان لهم ....... مدهشة في علوم الطب وعلوم الفضاء ولهذا يستفيد منها الكثير من الجامعات الغربية بعد ترجمتها وهذا يدل على علو..... المسلمين (صيغة مشابهة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اقوال-راية",
      "أحداث-مقام",
      "إضافات – كعب"
    ],
    "answer": "إضافات – كعب",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "الاختباء خلف .........الآخرين ينتج .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بيوت – لصوصا",
      "قناعات – إمعات",
      "أراء – علماء",
      "غايات – وسائل"
    ],
    "answer": "قناعات – إمعات",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "محاولة تخطئة الطرف الآخر في كل ما يقول والبرهنة على ......... الموقف بالكامل ......... للتواصل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سلامة – دعم",
      "زيغ – غلق",
      "جنوح – فرع",
      "صحة – بتر"
    ],
    "answer": "زيغ – غلق",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الملذات …… المؤمن فإذا كان عسكر الإيمان غير موجود …..( اللذات …المؤمن فإذا فاته معسكر تذكر العقوبات ….) (الملذات .…. المؤمن وبعدها تأخر تدبر العواقب .....… ) (اللذات ……. المؤمن فان لقيها (وهو) تأخر عن العسكر تدبّر للعواقب؛……… )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تُضعف-هرم",
      "تحارب - هُزم",
      "تغافل – نَسي",
      "تميته- سلم"
    ],
    "answer": "تحارب - هُزم",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "اللذات ......... المؤمن، فمتى لقيها في صف حربه وقد تأخر عنه عسكر التدبر للعواقب؛........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغافل - نَسى",
      "تميته – سلم(تزيد . التجنب)",
      "تضعف -هرم",
      "تحارب- هُزٍم"
    ],
    "answer": "تحارب- هُزٍم",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "تكون التربية.......إذا فقد المربيون........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هدم ( هدامة) (هادمة )– الصدق",
      "تطوير - الحياء"
    ],
    "answer": "هدم ( هدامة) (هادمة )– الصدق",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "التعليم يصبح أسلوب..... إذا فقد المعلمون......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بناء - الأخلاق",
      "تدمير - الحياء",
      "هدم – الصدق"
    ],
    "answer": "هدم – الصدق",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "التجارة هي طريقة........المال عن طريق شراء.........رخيصة وبيعها بسعر عالي( في التجارة يجب التركيز على.......... بالمال عن طريق شراء......... بسعر رخيص وبيعها بسعر غالي)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كسب- السلعة",
      "تفكير -المنتج",
      "....... – العملاء",
      "..... - الدعاية"
    ],
    "answer": "كسب- السلعة",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "لابد من تنمية........ وإصلاحه لأن هذا يعد من........ والتغيير الإيجابي . (( يجب علينا ان نغير …… الانساني و اصلاحه لأنه اساس…. والتغير الايجابي .)) (يجب تنمية .......... وإصلاحه لأن هذا يعتبر من ........... والتغير الإيجابي .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل – الرجوع",
      "الشعور - التطوير",
      "الشعور : الايجابية",
      "التفكير – الإصلاح"
    ],
    "answer": "التفكير – الإصلاح",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "نصف العقل مداراة ........ وكل العقل مداراة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشباب-الأطفال",
      "الناس- السفهاء",
      "الرجال - النساء",
      "الجاهل-الحاقد"
    ],
    "answer": "الناس- السفهاء",
    "exam": "الإختبار السابع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "حسن السؤال نصف ....... ، و مداراة الناس نصف ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجواب-المعرفة",
      "العلم - العقل"
    ],
    "answer": "العلم - العقل",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "............ يموتون أكثر من مرة أما ........... يموتون مرة واحدة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المرضى - الأصحاء",
      "الجبناء – الشجعان",
      "الضعفاء – الأقوياء",
      "الفقراء – الأغنياء"
    ],
    "answer": "الجبناء – الشجعان",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "من أطاع الواشي ضيع……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحياة",
      "الآخرة",
      "الصديق",
      "العمر"
    ],
    "answer": "الصديق",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "نظرت الحمامة الجائعة للبلبل الذي أمامه الكثير من الطعام وقالت له ما أجمل………هنا ، فقال:…….أجمل .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطعام-الشبع",
      "حياتك-الحرية",
      "الحرية –الطعام",
      "السجن - الحرية"
    ],
    "answer": "حياتك-الحرية",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "إن أجمل شيء أن تبدأ العلاقة ب........... وتنهيها ب .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجاملة –المجاملة",
      "الابتسامة – الابتسامة",
      ".......- عتاب"
    ],
    "answer": "الابتسامة – الابتسامة",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "السعادة …. داخلي تعبر عنه ب .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انفعال- بالابتسامة",
      "كبت- الضحك"
    ],
    "answer": "انفعال- بالابتسامة",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "إن الابتسامة…..العقل، و….. الهموم الثقال",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنشط-تبدد",
      "تثبت- تزيل"
    ],
    "answer": "تنشط-تبدد",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الابتسامة تفعل فعلها في.... المجتمع، وجمع الناس و........( لا شك أن الابتسامة تساعد المجتمع على ............ وتجعل بين العائلات ........ (الابتسامة تفعل افعالها في ........ المجتمع وتلاطف أهله و....... ضحكتهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتقاء - تجاورهم",
      "إزراء – تآزرهم",
      "بناء- ضحكتهم( تضاحكهم)",
      "نقاء – تعاضدهم"
    ],
    "answer": "نقاء – تعاضدهم",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "القمر لا يضيء بنفسه بل ………. ضوء ……… على الأرض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعكس – الشمس"
    ],
    "answer": "يعكس – الشمس",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "القمر لا يضئ......... بل......... ضوء الشمس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نهاراً – يمتص",
      "بنفسه – يعكس"
    ],
    "answer": "بنفسه – يعكس",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "يكون الإنسان …..... إذا ترك …..... الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فاضلاً – عيوب",
      "كريمًا – حقد",
      "حليمًا – اغتياب",
      "شجاعًا – حديث"
    ],
    "answer": "فاضلاً – عيوب",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "لو تأملت في احوال الناس لوجدت ان اكثرهم عيوبًا اكثرهم …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغاضيًا",
      "نقدًا",
      "خوفًا",
      "تحفيزًا"
    ],
    "answer": "نقدًا",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "لو نظرت في الناس لوجدت أن أكثرهم ....... أكثرهم .......( نجد أن أكثر الناس......أكثرهم.......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عيوبا – تعييبا"
    ],
    "answer": "عيوبا – تعييبا",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "…….. العظيمة تصنع أشخاص…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الآمال- العظماء",
      "الأهداف - الضعفاء",
      "الأشياء- الأسوياء"
    ],
    "answer": "الآمال- العظماء",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "قد يبعد الله عنك أمراً كنت تعتقد أنه ……. وان الله ابعده عنك لأنه شر لك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خير"
    ],
    "answer": "خير",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "قد يبعد الله عنك ما تتمناه ليجعل حياتك.....وقد يؤخر الله الجميل ليجعله...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حدث-قوة",
      "خطر – امتداح",
      "أفضل – أجمل",
      "أقدم – زاول"
    ],
    "answer": "أفضل – أجمل",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "قد يبعد الله عنك شيء كنت تعتقد أنه سبب ........ قبل أن يصبح مصدر ل.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سعادتك- تعاستك"
    ],
    "answer": "سعادتك- تعاستك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "قد يبعد الله عنك شيئا كنت تعتقد أنه سبب ......وان الله ابعده عنك قبل ان يكون سبب ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سعادتك (فرحك) – تعاستك"
    ],
    "answer": "سعادتك (فرحك) – تعاستك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "قد يصرف الله عنك شيء ظننته سبب في..........قبل أن يصبح سبباً في ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقدمك(نجاحك)(سعادتك) - حزنك"
    ],
    "answer": "تقدمك(نجاحك)(سعادتك) - حزنك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "البر أمر هين : وجه…….، كلام ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أبيض- أخضر",
      "لين -جيد",
      "طليق- لين"
    ],
    "answer": "طليق- لين",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "اختر ... أصدقائك ب..... شديدة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل- عناية",
      "أغلب - .....",
      "بعض - ...."
    ],
    "answer": "كل- عناية",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "الشي .......يعيش وينمو في أحلام .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف – النائمون",
      "المستحيل –العاجزين",
      "الصعب – القادرون"
    ],
    "answer": "المستحيل –العاجزين",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "كلمة …… لا توجد إلا في قواميس ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستحيل - الأقوياء",
      "سهل - الحكماء",
      "صعب - الضعفاء"
    ],
    "answer": "صعب - الضعفاء",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الموت جوعاً أشرف من أن تكون عبداً......... (إن تموت جوعا وأنت عزيز خير من أن تعيش …..... وأنت ذليل (ان تموت جوعا أشرف من ان تكون عبدا........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متخماً",
      "سيئًا",
      "مطيعاً",
      "قوياً"
    ],
    "answer": "متخماً",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "من لا يعتبر ......... مكسباً ، لا تعتبر .......... خسارة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجودك – فقدانه"
    ],
    "answer": "وجودك – فقدانه",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "........ يعرف الناس ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسلوبك – أخلاقك"
    ],
    "answer": "أسلوبك – أخلاقك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "أفضل من ........... عنك في غيابك هو ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يدافع- أخلاقك"
    ],
    "answer": "يدافع- أخلاقك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "لا تستطيع بأملاكك شراء ….. والمحبين ولكن ...… هي من تحدد مبغضينك ومحبيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإخوان- أخلاقك",
      "أعداء- تصرفاتك"
    ],
    "answer": "الإخوان- أخلاقك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "عند بذل المعروف إما أن نرده لأهله أو لغير أهله فإن ........ فهم أهله و إن ........ أهله فنحن أهله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطأنا – أصبنا",
      "أصبنا – وفقنا",
      "أصبنا – أخطأنا"
    ],
    "answer": "أصبنا – أخطأنا",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "إذا أردت أن تعيش حياة سعيدة، ....... بهدف وليس ......... (إذا أردت السعادة عليك أن …. حياتك بصناعة الاهداف وليس …. )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح – المعايير",
      "اربطها –بأشخاص (تربط – الأشخاص)"
    ],
    "answer": "اربطها –بأشخاص (تربط – الأشخاص)",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "قيل لحكيم : مالك لا تشرب النبيذ ؟ قال :معاذ الله أن أصبح .......قومي وأمسي .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سيد – مسودهم",
      "حليم – سفيههم",
      "مقدمة – مؤخرتهم"
    ],
    "answer": "حليم – سفيههم",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "قيل له: لم تركت الخمر وهي تزيد في سماحتك؟ فقال: أكره أن أصبح ....... قومي وأمسي ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سيد – سفيههم",
      "سيد-مسودهم"
    ],
    "answer": "سيد – سفيههم",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "المكوك الفضائي يساعد العلماء في إجراء ....... وإرسال ....... الصناعية في الفضاء.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتصالاتهم – الصور ( الرسائل )",
      "تجاربهم - الأقمار"
    ],
    "answer": "تجاربهم - الأقمار",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "جاوب بذكاء حتى ولو كانوا يعاملونك......... \"",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختشى",
      "أظلم",
      "انقشع",
      "بغباء"
    ],
    "answer": "بغباء",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "إن من …… ألا ترضي لنفسك إلا بأفضل و أجمل الأشياء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهمة",
      "التواضع",
      "العزيمة",
      "الكرم"
    ],
    "answer": "الهمة",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "من علامة ......... أن لا ترضى لنفسك من كل شيء إلا أحسنه وأكمله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التواضع",
      "المروءة",
      "الكرم",
      "الهمة"
    ],
    "answer": "الهمة",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "صاحب…..العالية خير من صاحب ….الكسول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المناصب- .......",
      "الهمة- الموهبة"
    ],
    "answer": "الهمة- الموهبة",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "القلق لا يسلب الغد ..... بل يسلب اليوم.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حزنه – سعادته",
      "رونقه - بهجته",
      "سعادته – حزنه"
    ],
    "answer": "حزنه – سعادته",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "القلق لا يسلب الغد ..... بل يسلب اليوم.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متاعبه-سروره",
      "رونقه - بهجته",
      "سعادته – حزنه"
    ],
    "answer": "متاعبه-سروره",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "المال لا يشتري …….. ولكن ……. تشتري ود الناس وحبها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحاجات - ..........",
      "الإخوان- الأخلاق"
    ],
    "answer": "الإخوان- الأخلاق",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "لا تستطيع شراء.....بالمال و لكن تستطيع كسبهم ب.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإخوان – الأخلاق",
      "الحاجات -....."
    ],
    "answer": "الإخوان – الأخلاق",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "الدين والتربية الإسلامية لم تدع أمرًا من أمور الحياة الا و وضعته ، وتركت للمؤمن ….... يرقي اليه بحياته وكانت ........ واضحة في التربية الاسلامية وتعاليمها .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهمًا- تكاملية",
      "معيارًا- سماحة",
      "هدفًا-الشمولية",
      "نصيبًا-العدالة"
    ],
    "answer": "هدفًا-الشمولية",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الدين لم يترك أي موضوع من موضوعات الحياة إلا وأعطته ..….. يرقى إليه وهذا يدل على …….. التربية الإسلامية و أهدافها .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معيارًا-سماحة",
      "نصيبًا – عداله",
      "هدفًا-شمولية",
      "سهمًا -......"
    ],
    "answer": "هدفًا-شمولية",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "التربية هي ........ لترويض النفس لتحقيق أي أمر( لفعل أي شيء).......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ".....-جميل",
      "العمل – عادي",
      "البذل – متوقع",
      "سعي – نبيل"
    ],
    "answer": "سعي – نبيل",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "…… الذي لا يعمل ، لا يمكن أن …… شيئًا في الدنيا (...........الذي لا يعمل لا يمكن أن .........شيء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العاطل – يشتري",
      "الشخص - ينجز",
      "العاطل – يبيع"
    ],
    "answer": "الشخص - ينجز",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)",
      "تنمو – تنضج",
      "تكبر -تنمو",
      "تضعف- تهزل"
    ],
    "answer": "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "من الجيد معرفة مهاراتك في الحياة لكن الافضل ان يكون..... متأنياً .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكيرك",
      "قرارك"
    ],
    "answer": "قرارك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "ازدهار الاسم التجاري ينقلب إلى كارثة اقتصادية متى بلغ حدا من ......... التي تجعل الناس ......... ذلك الاسم على كل المنتجات الشبيهة له .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشهرة – يعممون"
    ],
    "answer": "الشهرة – يعممون",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "المعلم.......الطلاب....... معه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البليغ- يتشاجرون",
      "الفصيح- ينسجمون",
      "........- يتململون"
    ],
    "answer": "الفصيح- ينسجمون",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "ضياع..... دليل ....... في عملك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وقتك- فشلك",
      "مالك- خسارتك"
    ],
    "answer": "وقتك- فشلك",
    "exam": "الإختبار الثامن(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الناس يعشقون ……….لكنهم ينتقدونه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال",
      "الجمال",
      "التعافي",
      "التغافي"
    ],
    "answer": "الجمال",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "يجب على السائقين ألا يقودوا سياراتهم ب ......... سرعة .........على أرواح الأبرياء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بأقصى – للمحافظة"
    ],
    "answer": "بأقصى – للمحافظة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "لا تقود السيارة ....... سرعة حتى .......... أرواح الأبرياء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر – تزيد",
      "بأقصى- لا تزهق"
    ],
    "answer": "بأقصى- لا تزهق",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "الإسلام يحث على نزع……و نشر…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السلاح-الأمن",
      "الشر-السلام"
    ],
    "answer": "السلاح-الأمن",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "أكثر الناس سعادة هم الذين ينظرون إلى ما ..... لا إلى ما....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يملكونه - يملكه الآخرون",
      "يملكه الآخرون - يملكونه"
    ],
    "answer": "يملكونه - يملكه الآخرون",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "أربعة .......المرء : العلم ، والأدب ، والصدق ، والأمانة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يُسوِّدُون",
      "يزيدون",
      "يخسرون",
      "ينقصون"
    ],
    "answer": "يُسوِّدُون",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "أحسن إلى من شئت تكن أميره و ........ إلى من شئت فأنت أسيره و.......... عمن شئت فأنت نظيره .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارجع - تحدث",
      "احتج – استغن"
    ],
    "answer": "احتج – استغن",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "لا تحقرن من المعروف شيئا فإن صغيره ...... وقليله ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كبير- كثير"
    ],
    "answer": "كبير- كثير",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "حفظ ........ يجعلك تلقى .........من الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحترام -القوة",
      "المعروف – المودة"
    ],
    "answer": "المعروف – المودة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الغضب ........ قوية تطفئ ....... العقل.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ريح – سراج (مصباح)",
      "أمطار – سراج",
      "مياه – شعلة"
    ],
    "answer": "ريح – سراج (مصباح)",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "يعرف الطائر ب..... ويعرف الرجل ب....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتفاعه – لسانه",
      "ريشة - كلامة",
      "سربه – أصدقاءه"
    ],
    "answer": "سربه – أصدقاءه",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "يمكن معرفة الناس من خلال .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكلام"
    ],
    "answer": "الكلام",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "السيف دائما ......القول قصير......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واضح - الذيل",
      "خفي-النفس (عال- اليد )",
      "ممتد – قصير ( حقيقي-غمد) (ممتد- الغمد)",
      "صادق -اللهجة"
    ],
    "answer": "صادق -اللهجة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "بين ............. المرسومة والنتائج .............. عمل وتخطيط محكم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعمال – المدروسة",
      "الأهداف – المأمولة",
      "الأسباب – المتوقعة",
      "الأشياء – المكتوبة"
    ],
    "answer": "الأهداف – المأمولة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الحكيم قد ............بالمصائب ،............ منها الفوائد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المشكلات – اليأس",
      "المعائب - العجائب",
      "يفرح – ليقطف (يبتهج – ليقطف) ( يسعد – ليأخذ )"
    ],
    "answer": "يفرح – ليقطف (يبتهج – ليقطف) ( يسعد – ليأخذ )",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "اذا تكلمت عن نفسك بما……… تكلم الناس بما….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تريد-يغضب",
      "تحب-تكره",
      "تشاهد-يسمعون",
      "تفرح - يأملون"
    ],
    "answer": "تحب-تكره",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "قل عن نفسك ما..... ،يقول الناس عنك ما....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تريد _ يغضب",
      "تحب - تكره",
      "تشاهد- يسمعون"
    ],
    "answer": "تحب - تكره",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الذاكرة هي....... الذي يستخدم ...........المعلومات بشكل مؤقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البناء ـ .........",
      "الوعاء ـ لتخزين"
    ],
    "answer": "الوعاء ـ لتخزين",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الشخص البطيء في : ………… هو الأكثر .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكلام - صراحة",
      "الوعود - مصداقية",
      "الردود -........"
    ],
    "answer": "الوعود - مصداقية",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "إذا ذهبت للمسجد في صلاة الفجر و رأيت ............. المرتادين فاعلم ان الله ........... لفعل الخير .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة - خصك",
      "المصلين – اصطفاك",
      "قلة – اجتباك (نقص – اختارك )",
      "قلة – اجابك"
    ],
    "answer": "قلة – اجتباك (نقص – اختارك )",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "إذا ذهبت إلى المسجد لتصلي الفجر وتجد…..المرتادين، تعلم أن الله…..لفعل الخير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقص:أعزّك",
      "قلة:أجابك",
      "المصلين-اصطفاك",
      "كثرة:خص"
    ],
    "answer": "المصلين-اصطفاك",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "العدو .......... أفضل من الصديق ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقير-اللئيم",
      "العاقل - الجاهل",
      "الحقود- الجاهل"
    ],
    "answer": "العاقل - الجاهل",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الشخص …… هو الذي كثير الاعتقاد في فضل نفسه، والشخص ……. الذي يتهم نفسه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحمق-العاقل"
    ],
    "answer": "الاحمق-العاقل",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "من ايقن ب .............جاد في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
      "الآخرة – الأنباء"
    ],
    "answer": "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "من أيقن ........... جاد .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موته –أبناءه",
      "نفسه – روحه",
      "الخلف – بالعطية",
      "يمينه – يساره"
    ],
    "answer": "الخلف – بالعطية",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "تتسبب ......... الإنسان في تلوث......... المحيطة به .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يد – البيئة",
      "مصانع – الجبال",
      "تربية – شارع"
    ],
    "answer": "يد – البيئة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "الكتاب الذي قرأته بالأمس كان …..... لدرجة أنني(حتى أنني) ……. إلى الفجر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيقاً – سهرت",
      "مسليًا – نعست",
      "طويلاً – هجعت",
      "مخيفًا – نمت"
    ],
    "answer": "شيقاً – سهرت",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجدل – شجار",
      "الصراع – صراع",
      "الكفاح – تناحر",
      "الجرح – الألم"
    ],
    "answer": "الجرح – الألم",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية الجرح الذي في ......... ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رأسك - الألم"
    ],
    "answer": "رأسك - الألم",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الناس لا يشعرون بما تعانيه من ......... ، ولكنهم قد يرون .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرض – أحلامك",
      "ألم – جروحك",
      "تفكير – كلامك",
      "تأمل – دموعك"
    ],
    "answer": "ألم – جروحك",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "من دخل ........ بلا زادٍ ، فكأنما ركب البحر بلا ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القبر – سفينة",
      "الموت – شراع",
      "البيت- قارب"
    ],
    "answer": "القبر – سفينة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "النفط هو مصدر الدخل …..للمملكة العربية السعودية فإن ارتفاع النفط يعد ….لاقتصاد المملكة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أساسي- تباين",
      "الأول-ايجابي"
    ],
    "answer": "الأول-ايجابي",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "خير الكلام ما كان يغنيك .....عن.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قليله- قليله",
      "قليله-كثيره",
      "كثيره-كثيره",
      "كثيره-قليله"
    ],
    "answer": "قليله-كثيره",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "البيت بلا ...... كالمقبرة ، والرجل الذي ...... صفر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكتبة-لا يقرأ",
      "سقف-لا ينفق"
    ],
    "answer": "مكتبة-لا يقرأ",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "الطلاب يعانون من حيرة بين ……. لا يعرفون الافادة منه ، و …………. لا يعرفون كيف تغييره والتأثير فيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجد - غابر",
      "صغير-كبير",
      "ماضي - حاضر",
      "صديق - عدو"
    ],
    "answer": "ماضي - حاضر",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "الطلاب يتنافسون على .......... لأجل الحصول على .......... الوظيفية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدرجات – الفرص"
    ],
    "answer": "الدرجات – الفرص",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "اتبع.... العدو فهي ترشدك اليهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهام"
    ],
    "answer": "سهام",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "يحتاج الطفل إلي عامين لتعلم ........ وستين عاما لتعلم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكلام – السكوت",
      "القول – العمل"
    ],
    "answer": "الكلام – السكوت",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "تتجدد الحَاجة مع تقدم العمر إلى ...… الدائمة؛ لتكون ...… صائبة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستشارة –قرارتنا",
      "الرياضة – حياتنا",
      "الرفقة – سلوكياتنا",
      "الخبرة – إنجازاتنا"
    ],
    "answer": "الاستشارة –قرارتنا",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "العلم لا يعطيك...... حتى تعطيه......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كله – بعضه",
      "جزأه-جزأك",
      "كله-كلك(.......- راحته)",
      "جزئه - كلك(بعضه-كلك)"
    ],
    "answer": "جزئه - كلك(بعضه-كلك)",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الكلمات مثل الدواء إذا….. منها نفعتك واذا ……منها قتلتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقللت-أكثرت",
      "...... – قتلت",
      "شربت –ضرت"
    ],
    "answer": "أقللت-أكثرت",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "الإنسان ...... يصبر على الفقر، وبعقله يجتلب الغنى، وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب .......... ، والعقل في جميع أحواله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه -........",
      "بعقله – السعادة"
    ],
    "answer": "بعقله – السعادة",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الانسان ...... يصبر على الفقر وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب السعادة فالعقل ضياء و........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه – قوة",
      "بعقله – نور"
    ],
    "answer": "بعقله – نور",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "…….إذا أصابته الدنيا لم يفرح ، وإذا فاتته لم يحزن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزاهد",
      "الغني",
      "المتواضع",
      "اليائس"
    ],
    "answer": "الزاهد",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "المناعة هي درجة مقاومة.......للأمراض عند الاصابة ب .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسم-العدوى"
    ],
    "answer": "الجسم-العدوى",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "إن ......... إلى الحياة ما هي إلا .......... لأفكارك فيها فكلما كانت نظرتك للحياةِ نظرة إيجابية كلما ازدادت حياتك جمالاً وسروراً .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظرتك-انعكاس",
      "تعابيرك-صوت",
      "سمعك-صدى"
    ],
    "answer": "نظرتك-انعكاس",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "إن.....إلى الحياة ما هي إلا......لأفكارك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظراتك-صدى",
      "تعابيرك-صوت",
      "عينيك-انعكاس",
      "سمعك-صدى"
    ],
    "answer": "عينيك-انعكاس",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "…… ما هي إلا ….. لأفكارك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفعالك – صوت",
      "عيناك- انعكاس",
      "تعابيرك – صوت"
    ],
    "answer": "عيناك- انعكاس",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "توقع ........، لكن لا تسمح لها بمنعك من ........(توقع دائما……..ولا تجعلها تؤثر على…….)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاخطاء-…..",
      "الهفوات-…….",
      "العقبات- التقدم"
    ],
    "answer": "العقبات- التقدم",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "من سمات القائد أنه يعمل على تذليل ….. وتحقيق (وتحديد) ….. والثناء على الانجاز .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقبات – الأهداف",
      "المسؤوليات – التكليفات"
    ],
    "answer": "العقبات – الأهداف",
    "exam": "الإختبار التاسع(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "إذا كان صدرك لم يسع …… فاعلم ان صدور الناس ….. من صدرك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سرك – أكبر",
      "سرك – أضيق"
    ],
    "answer": "سرك – أضيق",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "لا تستحِ من إعطاء .........فإن الحرمان .........منه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القليل-أقل",
      "الجرح - الألم",
      "الصراع – صراع",
      "الكثير – أكثر"
    ],
    "answer": "القليل-أقل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم - فريضه",
      "الفكر-قديمة",
      "الحكمة - غائبة",
      "النظرية - رحلت"
    ],
    "answer": "النظرية - رحلت",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم - فريضه",
      "النظرية - موجودة",
      "الحكمة - نابهة",
      "الفكر-قديمة"
    ],
    "answer": "الحكمة - نابهة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "تويتر\" من مواقع التواصل الحديثة ، قضاء الوقت الممتد فيه من أعظم.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ايجابياته",
      "أولوياته",
      "سلبياته"
    ],
    "answer": "سلبياته",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الطاولة …… على أطلال تجمع العائلة حولها….. //(تقف المائدة اليوم ………….على إطلالة العائلة المجتمعة ………..)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فرحًا - اجتماعهم",
      "فرحه - بكثرة",
      "تيأس - بالأمس",
      "حزينة – بالأمس"
    ],
    "answer": "حزينة – بالأمس",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "الطاولة ………. على أطلال الناس الذين كانوا حولها …………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حزينة – بالأمس",
      "حائرة -تجمع"
    ],
    "answer": "حزينة – بالأمس",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "ثروتك الحقيقية هي ......... لا ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخلاقك- تفكيرك",
      "عقلك – مالك"
    ],
    "answer": "عقلك – مالك",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "كل محاولة……..… في الاخلاق بين القول والعمل(والفعل )…..صريح وخداع بين.( من يحاول الفصل ......... في الاخلاق بين القول والفعل...... صريح وخداع بين.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للجمع- صدق",
      "للفصل- غش",
      "للاقتحام - افحام",
      "نقد -جزم"
    ],
    "answer": "للفصل- غش",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الحسد مرض من الأمراض .......ودواءه أن يسلك الحاسد سبل …",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفتاكة-الخلود",
      "النفسية – النجاة",
      "المستعصية – الجحود",
      "القلبية – المحسود"
    ],
    "answer": "القلبية – المحسود",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "معركة.......هي المعركة التي تنتصر فيها عندما ....... (معركة ....هي المعركة الوحيدة التي تنتصر فيها إذا .... ) (في معارك...... تنتصر فيها حتي لو كنت ....... )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المساوئ - ......( الصراع – سيطرة)",
      "الصبر-يئست (مستاء)",
      "الأخلاق-تنسحب(الأخلاق- انسحبت ) (الاخلاق- منسحبا)",
      "الكرم – تبخل(بخلت )"
    ],
    "answer": "الأخلاق-تنسحب(الأخلاق- انسحبت ) (الاخلاق- منسحبا)",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "خد من العلم ما ..... وأد المعروف و .... الخير (تعلم ما ....…. وافعل المعروف و ….... الخير)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقويك - انتظر",
      "ينفعك – ابذل",
      "يعظمك - .....",
      "يرفعك – اطلب"
    ],
    "answer": "ينفعك – ابذل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "لكي يحقق …… أهدافهم، يجب أن يقف…. مكتوفي الأيدي يتفرجون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشرار – الأخيار",
      "العدل-الظلم (المعلم - الطالب)",
      "الأخيار-الصالحين",
      "الأطباء - المرضى"
    ],
    "answer": "الأشرار – الأخيار",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الاتكال على ........يعني ..........طوال الحياة . ((إن واصلت حياتك بالاعتماد على ……. ستواصل حياتك في ...….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال - الفقر",
      "الاحلام-النوم",
      "الاخرين-تعب"
    ],
    "answer": "الاحلام-النوم",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الجسر بين الأحلام و.........هو .........(الجسر بين .......والحلم هو ..........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الواقع – العمل"
    ],
    "answer": "الواقع – العمل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "بعض الناس لديهم ........ عن السؤال حتى عند شدة الحاجة ، فكن لماحًا لل ….. ، فسؤال الناس مُر. (بعض الناس يمنعهم ....... من طلب المال فكن لماحاً تكفيك ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضعف – الشجاعة",
      "الحياء – الاشارة",
      "الجرأة - النظرة"
    ],
    "answer": "الحياء – الاشارة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "العلم و الحياء هما ..... و اذا فقد احدهما .... الآخر(العقل و الحياء هما ..... و اذا فقد احدهما .... الآخر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كريمين - .....",
      "إلفان-رحل",
      "صنوان - أتى"
    ],
    "answer": "إلفان-رحل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "التقرير العالمي عن حالة الكحول والصحة في فبراير ۲۰۱۱م أزاح الستار عن كون تعاطي الخمور مشكلة عالمية.......تنمية الفرد والمجتمع ، وتتسبب في ....... مليونين ونصف المليون كل عام.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسرع – خسارة",
      "تعرقل – وفاة",
      "تفسد – بطالة",
      "تمنع – تخلف"
    ],
    "answer": "تعرقل – وفاة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "من واجبات الأمة الإسلامية ...........، لتكون أمة إسلامية قوية (الحضارة الإسلامية تحث على….. ليفرض مرهوبته واحترامه) من واجبات الحكومات الاسلامية ...... لتكون مرهوبة من جوانب محترمة(من واجبات الحكومة الاسلامية …… فبذلك تكون مرهوبة محترمة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإعداد",
      "العدالة",
      "الدعوة",
      "الحرية"
    ],
    "answer": "العدالة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "المشكلة عندنا أننا نتصرف دون ........ ونفكر دون ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكير- تصرف"
    ],
    "answer": "تفكير- تصرف",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "الأم ليست الشخص ……… بل الشخص ……للوهن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتأخر-المواجه",
      "المحترق- المنير",
      "المكره- المحب",
      "الكليل-المناهض"
    ],
    "answer": "الكليل-المناهض",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "من صفات الشخصية........ الثناء على....... و تحدي النفس ليكون أفضل منهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوية – المستحقين",
      "........- بزغ",
      "قوية- المجتهدين",
      "........ - المطرفين"
    ],
    "answer": "القوية – المستحقين",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "ستبلغ مرتبة……….عندما تكون قادراً على……..( إذا وصلنا أعلى مراحل ......... فنحن قادرون على .......... (لن نصل لمرحلة ……..إلا اذا وصلنا لمرحلة …… )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العزم-الحزم",
      "الجَلَد-الهدف",
      "النضج-الصبر",
      "الشرف-السمع"
    ],
    "answer": "النضج-الصبر",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "نستطيع أن ........... أهدافنا بالتخطيط السليم ........... وبذل الجهد في سبيل ذلك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نعرف – والإنجاز",
      "نحقق – والإصرار",
      "نرسم – والوصف",
      "نكتب – والتحدي"
    ],
    "answer": "نحقق – والإصرار",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "﻿تكثف وزارة الصحة جهودها الإعلامية ...... الناس من خطر إهمال بعض الأمراض المزمنة كالسكري وضغط الدم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لشفاء",
      "لمعالجة",
      "لإبعاد",
      "لتحذير"
    ],
    "answer": "لتحذير",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "إذا جلست للناس فكن ....... لقلبك ولنفسك ولا يغرنك اجتماعهم عليك فإنهم يراقبون ظاهرك والله تعالى ....... باطنك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجتهداً – يرى",
      "مستخدما – يشاهد",
      "واعظا – يراقب",
      "مقلباً – يبصر"
    ],
    "answer": "واعظا – يراقب",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "الطلاقة ....... ملكة تعين الإنسان على حسن ....... والإقناع .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكرية – الاستماع",
      "اللفظية - التعبير",
      "الشعرية – التواري",
      "الحسية – الاستنطاق"
    ],
    "answer": "اللفظية - التعبير",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "ليس الفاشل من يخفق في ....... أعماله ، وإنما الفاشل من يعلق اخفاقه على .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إبراز – الناس",
      "تأجيل – الإدارة",
      "إنجاز – الأخرين",
      "تأخير – الظروف"
    ],
    "answer": "إنجاز – الأخرين",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إن الشاب الذي لا يقتنع بالقليل من ....... ولا يعرف ....... عند الفشل لجدير بالاحترام .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال – الكسل",
      "العلم – اليأس",
      "المعرفة - التريث",
      "العمل – الخوف"
    ],
    "answer": "العلم – اليأس",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "بدون اللغة يصعب على البشر أن ............. ويكونوا مجتمعات ، لم نر ولم نسمع عن مجتمع بشري ليس له .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتألفوا – لغة",
      "يتفاهموا – حكومة",
      "يتحدثوا – صناعة",
      "يتعارفوا – تجارة"
    ],
    "answer": "يتألفوا – لغة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الصدق الحقيقي يكون بقول الحقيقة في موقف لا تنجوا منه إلا بقول....... (الصدق هو قول الحقيقة في موطن لا ينجيك منه إلا ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقيقة",
      "الصدق",
      "الكذب"
    ],
    "answer": "الكذب",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "الصدق منجيك وإن .......... والكذب مرديك وإن ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفته – أمنته"
    ],
    "answer": "خفته – أمنته",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "من لا يثبت على رأي كالصحيفة ويكون عرضة ......... وفريسة لآراء الأخرين وهدفا يمكن ......... به (الذي لا رأي له يصبح عرضة لـ ....... وهدفًا سهلا لــ ........ به)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد – الايقاع",
      "........ – الظفر"
    ],
    "answer": "التردد – الايقاع",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "لا يجب أن يكون لديك ........ في الرأي، لأنك ستصبح فريسة سهلة ........ به.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تذبذب – الظفر",
      "تردد-..",
      ".... – الاستيلاء"
    ],
    "answer": "تذبذب – الظفر",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رجلاً – مرموق",
      "كاتباً – عمل",
      "شاعراً - ديوان",
      "متباهياً – شعر"
    ],
    "answer": "شاعراً - ديوان",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "كان محمد الفيتوري من ....... العصر الحديث وكتب شعراً جمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أدباء – كتيب",
      "شعراء – ديوان"
    ],
    "answer": "شعراء – ديوان",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "لا تحاول ......من ...... الاخرين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العبور - مناطق",
      "النيل – مقدسات",
      "تصحيح - أخطاء",
      "الأكل - طعام"
    ],
    "answer": "النيل – مقدسات",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "لن يحتقرك الناس إذا تجاهلت صغار...........، لكن يوجد فرق بين الترفع و ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقول- التكبر",
      "السن – التواضح"
    ],
    "answer": "العقول- التكبر",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "لن يراك الناس…….اذا تجاهلت السفهاء ولكن قد. ……بينكم عندما تحاول مواجهتهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متكبرا - يخلطون",
      "متغطرسًا - يميزون",
      "متواضعًا -يمزجون"
    ],
    "answer": "متكبرا - يخلطون",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "رعي الماشية من ...... المهن التي عرفتها البشرية ..... بعض الانبياء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطر -وامتدحها",
      "أقدم-وزاولها",
      "أحدث - ومارسها",
      "أندر -واحترفها"
    ],
    "answer": "أقدم-وزاولها",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "المدخنون .....مجهودا أقل من مجهود غير المدخنين في.....المجتمع وفي عملهم اليومي بسبب أمراضهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يبذلون - خدمة",
      "يعملون-نهضة",
      "يستهلكون-تطور",
      "ينجزون-تخلف"
    ],
    "answer": "يبذلون - خدمة",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "الطبيب…. مرضاه وما يفعله يعتبر… ، والباقي بمشيئة الله.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يداوي(يعالج) -سبب"
    ],
    "answer": "يداوي(يعالج) -سبب",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الطبيب...... المرضى ويجب أن يكون إنسانا أولا و لا يكون......// الطبيب .........المريض وهدفه شريفاً قبل أن يكون ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يشافي-شريفا",
      "يساعد-طبياً",
      "يعالج-مادياً"
    ],
    "answer": "يعالج-مادياً",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الطبيب يسعى ........ المريض وهكذا عمل ......... ، والله على كل شيء قدير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لشفاء- بالسبب"
    ],
    "answer": "لشفاء- بالسبب",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "الطبيب يبذل أقصى جهده في …… المريض ، لكن الشفاء يكون بيد الله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شفاء"
    ],
    "answer": "شفاء",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "يقوم الطبيب بفحص المريض ........ ثم يعطيه ....... المناسبة له.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أولاً- الأدوية"
    ],
    "answer": "أولاً- الأدوية",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "الثروات الحقيقية .........ليس .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالعقل - بالمال"
    ],
    "answer": "بالعقل - بالمال",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "الكبر على الباطل.......... والكبر على الحق.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "باطل – واجب",
      "واجب – باطل",
      "حلال – محال",
      "محال- حلال"
    ],
    "answer": "واجب – باطل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "جولة..... ساعة، وجولة...... إلى قيام الساعة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباطل-الحق"
    ],
    "answer": "الباطل-الحق",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "إن لم تكن أسدا تزأر على ........ لا تكن كلبا تنبح على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحق-الباطل",
      "الشجاع-الجبان",
      "الخير-الشر"
    ],
    "answer": "الحق-الباطل",
    "exam": "الإختبار العاشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "يجب عليك قول....... حتى وان كان الجميع......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباطل -معك",
      "الصدق- معك",
      "الرأي - بجانبك",
      "الحق - ضدك"
    ],
    "answer": "الحق - ضدك",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "لا فائدة من الدنيا ....... ، إذا كان حذائك ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصغيرة – واسع",
      "الضيقة – مناسب",
      "الفارغة - واسع",
      "الواسعة - ضيق"
    ],
    "answer": "الواسعة - ضيق",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "معرفة كيفية ........ الآخرين يمكننا من ....... سلوكياتهم المختلفة عنا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكير - تقبل",
      "تعامل – رفض"
    ],
    "answer": "تفكير - تقبل",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "العدو ..... هو أسلم من العدو الذي.... عدوانيته",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظاهر – يخفي"
    ],
    "answer": "الظاهر – يخفي",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الذين يبحثون عن مبررات ل ........ ربما يوما ما ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اخفاقاتهم – يفلسون",
      "نجاحهم - ....",
      "فشلهم – ينجحون"
    ],
    "answer": "اخفاقاتهم – يفلسون",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الذين يبحثون عن مبررات ل ........ ربما يوما ما ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نجاحهم –ينجحون",
      "فشلهم –ينجحون",
      "فشلهم – يفلسون",
      "نجاحهم –يفشلون"
    ],
    "answer": "فشلهم – يفلسون",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "من يحاول أن يجد أعذاراً مجوفة لـ......... سيجد نفسه .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطاءه - مفلسا",
      "فشله - ناجحا",
      "نجاحه – متقدما"
    ],
    "answer": "أخطاءه - مفلسا",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الكثير من الناس يبررون.........بأعذار جوفاء مما قد يؤدي يوما ما إلى ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فشلهم-إفلاسهم",
      "نجاحهم-نجاحهم",
      "هزيمتهم-نصرهم",
      "اخفاقهم-تقدمهم"
    ],
    "answer": "فشلهم-إفلاسهم",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "....... روحك قبل شكلك فلا ....... جمال الوردة دون عطر (من المفترض أن .......روحك أكثر من جسدك لأن الورد لا ........ جماله إلا بالعطر )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمل- يكتمل (تجمل - يكتمل)",
      "ارتقي- ينمو"
    ],
    "answer": "جمل- يكتمل (تجمل - يكتمل)",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "اتقبل رأي الناقد والحاسد فالأول ......... مساري ، والثاني ........ من اصراري (إذا كان الناقد…......طريقي، فالحاسد…..... إصراري ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يصحح- يزيد",
      "يمهد-.......",
      "يوجه-.........",
      "يتوه- يصنع"
    ],
    "answer": "يصحح- يزيد",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "قبل أن تبدأ في العمل رتب الأشياء ..... على مكتبك ولا تبقي إلا الأشياء التي تستخدمها في العمل .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتراكمة- الآني ( الآنية )",
      "المتراكبة - الوظيفي"
    ],
    "answer": "المتراكمة- الآني ( الآنية )",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "إذا ذهبت الى العمل فيجب عليك ترتيب الأشياء.........الا ماله علاقة بعملك .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتراكبة-.........",
      "المتراكمة - الاَني",
      "......- الوظيفي"
    ],
    "answer": "المتراكمة - الاَني",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "الحياة مليئة ……. لا العقوبات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالتحديات"
    ],
    "answer": "بالتحديات",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "كما أنك تحب شراء المماليك بمالك فيجب عليك شراء الأحرار بـ .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرفك",
      "ملكك",
      "معروفك",
      "مالك"
    ],
    "answer": "معروفك",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "عجبت لمن يشتري المماليك بماله ولا يشتري الاحرار ب......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرفه",
      "معروفه"
    ],
    "answer": "معروفه",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "نحن لا نشعر بالشيء وجماله إلا في النهاية ونحب بعضنا في الفراق أكثر ونسامح أخطاء بعضنا في النهاية ولا نشعر بجمال اللحظات إلا بعد أن تصبح ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكرى",
      "سرابا"
    ],
    "answer": "ذكرى",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "اذا أردت أن يستجيب الله دعائك في …...... ادعوه في ....….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضراء- السراء",
      "الشدائد- الكربات"
    ],
    "answer": "الضراء- السراء",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "اذا كنت تقوم ب… مع نفسك فسوف تفشل في الحياة فلا بد من ادارة و…. مع ذاتك للنجاح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فشل –حماس",
      "التوازي- حزم",
      "التروي- تميز",
      "تهاون –تباهي"
    ],
    "answer": "التوازي- حزم",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "ان …. مع النفس يودي الي الفشل . لذلك يحتاج الانسان ادارة و…..لنجاح النفس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوازي - حزم",
      "الفشل - تباهي"
    ],
    "answer": "التوازي - حزم",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "يقال أن رجلا بلغ من ..... غايته. وإذا أتاه درهما ناجاه . وقال كم قطعتُ أرضَا ؟ والآن دخلت الدار، فلا ......... أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القبح-تذهب",
      "الفقر-...",
      "البخل-تغادرها",
      "الكرم-٠٠٠٠"
    ],
    "answer": "البخل-تغادرها",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "ترك الذنب اخف من.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاعتذار",
      "العفو",
      "العقوبة",
      "الأخذ"
    ],
    "answer": "الاعتذار",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "نستخدم …… في حملات …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم - التبرع",
      "اللقاح -التطعيم"
    ],
    "answer": "اللقاح -التطعيم",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "القوة الحقيقية لا يقصد بها القوة ........ فقط بل القوة الحقيقية هي التي تتمثل بـ ....... التي لا يهزها شيء والتي لا تقهر .( القوة ليست القوة ............ بل هي .......... التي لا تقهر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقلية - ..........",
      "النفسية - .......",
      "الجسدية -الإرادة"
    ],
    "answer": "الجسدية -الإرادة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "أسعى دوماً لأفتح ........... للأفكار، و لن أرفض (أعارض) موقفاً لمجرد أنه ..........( افتح ……… للأفكار الجديدة ولا ترفضها بمجرد أنها ………) (فتحت أبواب …….. بالأفكار ولم أرفض فكرة جديدة لمجرد أنها ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بابي – عنيد",
      "ذهني – جديد",
      "نافذتي – أكيد",
      "قلبي – رشيد"
    ],
    "answer": "ذهني – جديد",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "الإدارة لابد أن تكون ..........ولكن المدير يجب أن يستأثر بالقرارات ال...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحاورية – الثانوية",
      "جماعية – مهمة"
    ],
    "answer": "جماعية – مهمة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "رغم أنه يريد الإدارة ......... إلا أنه يريد أن يتخذ القرارات ال...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشاورية – ثانوية",
      "جماعية – مهمة",
      "فردية – مصيرية"
    ],
    "answer": "جماعية – مهمة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "القضاء هو مقياس ........ وهو رأس مفاخر كل أمة ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيبة -العالمية",
      "الاستقرار-مسلمة",
      "الخير-حية",
      "القوة- الراقية"
    ],
    "answer": "الخير-حية",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "عقوق الوالدين جريمه لا يُعاقب عليها ........ ولكن متروكه ل..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القضاة - البشر",
      "القانون - للقدر",
      "الدستور – القانون"
    ],
    "answer": "القانون - للقدر",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "عدم بر الوالدين ليس له عقابا ........ بل متروكا .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قانونيا - للقدر"
    ],
    "answer": "قانونيا - للقدر",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "عقوق الوالدين لا يحاسب عليه ......... ولكن الأمر متروك إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القضاء – القدر"
    ],
    "answer": "القضاء – القدر",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "تسن النظم و........ لحفظ الحقوق وسيادة........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المخالفات- الأمن",
      "القوانين- القانون",
      "الأحكام- النظام"
    ],
    "answer": "الأحكام- النظام",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "القضاء يهتم في الفصل بين........لتحقيق العدالة وسيادة ...... (يطلع القضاة على ....... لكي يسود ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشكاوي -الميزان",
      ".....-القانون",
      "الرسميات - العدل",
      "الدعاوى - النظام"
    ],
    "answer": "الدعاوى - النظام",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "ليس كل خوف…….وليس كل تهور…….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جبن-شجاعة"
    ],
    "answer": "جبن-شجاعة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "من كان ....… تماماً كأنه …...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بخيلاً-فقير"
    ],
    "answer": "بخيلاً-فقير",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "لا تبكي على الشخص الذي.........بل دعه يبكي على.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سايرك-فراقك",
      "خانك-خيانتك",
      "باعك - ضياعك",
      "هجرك-هجرانك"
    ],
    "answer": "باعك - ضياعك",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "احفظ لسانك إلا من أربعة حقٌ………. وباطلٌ………… ونعمة تشكرها وحكمة تظهرها (تنشرها)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتركة- ……",
      "توضحه – تدحضه",
      "يضمره - ……"
    ],
    "answer": "توضحه – تدحضه",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "إذا وضعت أحداً ..... قدره فتوقع منه أن يضعك ..... قدرك( ان تضع...... قدره توقع ان يضعك...... قدرك)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دون – تحت",
      "دون – فوق",
      "فوق – دون",
      "تحت – دون"
    ],
    "answer": "فوق – دون",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "إذا وضعت أحداً ..... من قدره فتوقع منه أن يضعك ..... من قدرك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر – أصغر",
      "أعلى – أدنى"
    ],
    "answer": "أعلى – أدنى",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "لا تعطي شخص ....... من حجمه فيتمرد ولا تعطي شخص ......... من قدره فيرحل .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر – أقل(أصغر)"
    ],
    "answer": "أكبر – أقل(أصغر)",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "إذا وضعت نفسك فوق منزلتها فإن الغرور.......إليها و........ بغض الناس وكراهيتهم لك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يوجه –يزيد",
      "يجلب -يزيد",
      "يتسرب – يجلب",
      "يتأصل-يدفع"
    ],
    "answer": "يتسرب – يجلب",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الانسان عندما يصبح مغرور يجعل الغرور ....... إلى نفسه ،ولهذا ...... بغض الناس وكراهيتهم له .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتأصل – يدفع",
      "يتسرب - يجلب",
      "يجلب – يزيد",
      "يوجه – يزيد"
    ],
    "answer": "يتسرب - يجلب",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "اتخاذ القرار الصائب ينمو ب .......... و ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الممارسة- التجربة",
      "المقارنة-الاختيار",
      "الدراسة-العلم"
    ],
    "answer": "الممارسة- التجربة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "إن طول ........... في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الممارسة – النمطية",
      "العمل – الموهبة",
      "الموضوع – التكرار",
      "المسافة –التبعية"
    ],
    "answer": "الممارسة – النمطية",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "التقدير والاطراء ،فالأول حقيقي والثاني مغشوش فالتقدير يصدر من ........ والاطراء يصدر من .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المخلص – الحاقد",
      "القلب- اللسان"
    ],
    "answer": "القلب- اللسان",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "كيف تكون الحياة إذا لم نكن نملك ........ على ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القدرة -اليأس",
      "المال - التسوق",
      "الجرأة – المحاولة"
    ],
    "answer": "الجرأة – المحاولة",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "من كثر أدبه كثر شرفه وإن كان........ وبَعُد صيته وإن كان خاملا وساد وإن كان .......... وكثرت حوائج الناس إليه وإن كان فقيرا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غنيًا- ضعيفًا",
      "غنيًا- غريبًا (سيئا-مؤدبًا )",
      "حاكمًا-وحيداً",
      "وضيعًا –غريبًا"
    ],
    "answer": "وضيعًا –غريبًا",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "محن الحياة ........ الإنسان على نار الألم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشوي",
      "تقتل",
      "تنضج"
    ],
    "answer": "تنضج",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "لا تضيع لحظة واحدة في ................. في أولئك الذين...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التفكير - تبغضهم"
    ],
    "answer": "التفكير - تبغضهم",
    "exam": "الإختبار الحادي عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "تعد الحملات الاعلامية..... حقيقيًا للانسان والموارد البشرية على المدى البعيد ويعد تعزيز للقيم ...... من الوقوع فى المشكلات (لابد من الرجوع للنص الأصلي للاختبار في هذا السؤال لأن الصيغة غير دقيقة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدرارا -للسلامة",
      "استغلالا- للهروب",
      "استثمارا -للوقاية"
    ],
    "answer": "استثمارا -للوقاية",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "من علامات الفكر السليم …...... و........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حب النفس - الجرأة على العمل",
      "الرؤية النافذة - المثابرة العالية"
    ],
    "answer": "الرؤية النافذة - المثابرة العالية",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "الأم لا تعطي …. لأبنائها ، بل تعطي …....والعطف",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحليب – المودة",
      "الكرم – المحبة",
      "الدواء – الحب"
    ],
    "answer": "الكرم – المحبة",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "المقارنة هي الفرق بين أوجه ........ وأوجه ...........في الأشياء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الترادف –الاختلاف",
      "الاتفاق – الاختلاف",
      "الاختلاف- الابتعاد",
      "الاختلاف - التضاد"
    ],
    "answer": "الاتفاق – الاختلاف",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "إن....... العرب والمسلمون ساهمو في تطور الحضارة.......( …… العرب والمسلمون ساهموا في بناء (تقدم ) الحضارة ………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الادباء – الإنسانية",
      "العلماء-البشرية"
    ],
    "answer": "العلماء-البشرية",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "إذا خططت ولم ........ فغير طريقتك ولا تغير ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توفق – الهدف",
      "تفشل - .......",
      "تنجح - السبب",
      "تتعثر - ....."
    ],
    "answer": "توفق – الهدف",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "إذا شرعت في عمل وحدث لك أمرًا ....... جعلك تغير .......... فغير طريقتك ولا تغير الهدف",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عارضاً -خططك",
      "خاطئاً – أفعالك"
    ],
    "answer": "عارضاً -خططك",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الشجاع لا يفكر عندما يتخذ الأمر أما الجبان فيفكر بـ ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاطفته",
      "عقله",
      "قلبه",
      "ساقه"
    ],
    "answer": "ساقه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "هناك اعتقاد عند بعض الناس أنهم متفوقون على الآخرين ، حيث يقوم الفرد بتضخيم ....... وتصغير ......... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إيجابياته - سلبياته",
      "أفعاله- أقواله"
    ],
    "answer": "إيجابياته - سلبياته",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الجدال لا يؤدي لخير وإن أظلم الجدال الذي لا يستند إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير",
      "المصلحة",
      "المنطق",
      "الرشوة"
    ],
    "answer": "المنطق",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "يمكننا …… الآخرين، وازالة الضغائن ،والابتعاد عن………الذي لا فائدة منه (عليك .........الآخرين، وترك الضغائن ، فلا فائدة من........الآخرين )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجادلة - المزاح",
      "احتواء- الجدال(المجادلة )"
    ],
    "answer": "احتواء- الجدال(المجادلة )",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "من عوامل .......الأهداف ،العمل على تحقيقها وكتمانها عمن ...... من معرفته بها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدارة – فائدة",
      "نجاح – لا حاجة"
    ],
    "answer": "نجاح – لا حاجة",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "........... أهدافنا يجب علينا تحقيقها دون إخبار من لا ....... له في معرفة ذلك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدارة – فائدة",
      "نجاح – حاجة"
    ],
    "answer": "نجاح – حاجة",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الصقور ........ من 300 صنف ....... حسب شكلها وحجمها وصفاتها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوع – تتفاوت",
      "حجم - ......",
      "ألوان - ....",
      "أشكال- ......"
    ],
    "answer": "نوع – تتفاوت",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "قد يكون ابتغاء ..... سبب في تأخر ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفوز - الهزيمة",
      "-........ - النجاح",
      "......- الكمال",
      "الكمال – الانجاز"
    ],
    "answer": "الكمال – الانجاز",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "من يصاحب أصحاب ….لا….. (من صحب صديق ..........لا.........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعروف – يُرجى",
      "السوء- يسلم",
      "الخير - ........"
    ],
    "answer": "السوء- يسلم",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "من صحب صاحب ........لم......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشر - يسلم",
      "الخير - ........",
      "المعروف – يرجى"
    ],
    "answer": "الشر - يسلم",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لا تكثر من..... الأصدقاء كي لا تصبح.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مصاحبة- وحيدًا",
      "عتاب - منفردا"
    ],
    "answer": "عتاب - منفردا",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الهجر الجميل هجر بلا ....... ، والصفح الجميل صفح بلا .......... ، والصبر الجميل صبر بلا شكوى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رجوع - عقاب",
      "أذى- عتاب"
    ],
    "answer": "أذى- عتاب",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "من كثر عتاب.......قل .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقربائه – مؤانسيه",
      "الأهل – عدويه",
      "صديقه –معاده",
      "أصحابه – مصافوه"
    ],
    "answer": "أصحابه – مصافوه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "كلما عاتب المرء ……… قل ……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قريبه – مؤانسيه",
      "صديقه - أعداؤه",
      "نفسه- ملازموه",
      "صديقه-مصافوه"
    ],
    "answer": "صديقه-مصافوه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "العتاب علامة .........وسلاح الأكفاء ، فمن زاد حقده ........... عتابه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوفاء – قل",
      "النفاق – قل",
      "النُبل- كثر",
      "الوفاء- كثر"
    ],
    "answer": "الوفاء – قل",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الذي .........في عمله يستحق........... على ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يخلص – الاحترام"
    ],
    "answer": "يخلص – الاحترام",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "تشجيع ..... عندما يفعل عملاً حسنا يجعله يستمر في .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصغير - الفضائل"
    ],
    "answer": "الصغير - الفضائل",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تشجيع ........على فعل المحاسن يجعلهم يقومون ب ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجنون – المساوئ",
      "السفينة –المكاره",
      "الصغار – الفضائل"
    ],
    "answer": "الصغار – الفضائل",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "لو ......... الناس بما يعرفونه فقط لساد الهدوء (الصمت) أماكن كثيرة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحدث",
      "يكتبوا",
      "يقرأ"
    ],
    "answer": "تحدث",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "قمة ...........أن تنصت الى شخص يحدثك في أمر أنت ........جيدًا وهو يجهله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التواضع –تجهله",
      "الأدب- تعرفه"
    ],
    "answer": "الأدب- تعرفه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "من الجهل أن …….. فكرة لا تعرف عنها أي شيء( من الجهل أن ........ فكرة لا تعرفها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدرس",
      "تناقش",
      "تتأمل",
      "تبحث"
    ],
    "answer": "تناقش",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "من الجهل (الحمق) أن …….. موضوعاً لا تعرف عنه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسأل",
      "تتأمل",
      "تبحث",
      "تناقش"
    ],
    "answer": "تناقش",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "حال........ مثل حال........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغني-الفقير",
      "البخيل-الفقير",
      "القوي-الضعيف"
    ],
    "answer": "البخيل-الفقير",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الغني …. يكون أفقر من الفقير ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البخيل- الكريم"
    ],
    "answer": "البخيل- الكريم",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "إن كان ........ ما يكفيك فأدنى عيشك ....... ، وإن كان لا يغنيك ما يكفيك فليس في الدنيا شيء يغنيك .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقويك -….",
      "يعجبك - ….",
      "يفقرك -يغريك",
      "يغنيك –يكفيك"
    ],
    "answer": "يغنيك –يكفيك",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "إذا كان ........ ما يكفيك، فأدنى ما في الدنيا .........، وإن كان لا يغنيك ما يكفيك، فليس في الدنيا شيء يكفيك!",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يغنيك –يكفيك",
      "يفقرك -يغريك",
      "يقويك -….",
      "يعجبك - …."
    ],
    "answer": "يغنيك –يكفيك",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "إذا كان الإنسان في الدنيا ..…. ما …..فأدنى شيء يكفيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يغنيه - يكفيه",
      "يثيره- يقويه"
    ],
    "answer": "يغنيه - يكفيه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "من لم يستمتع ….. ، …… الكثير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالقليل- لن يستمتع"
    ],
    "answer": "بالقليل- لن يستمتع",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "من لم يستمتع في الأشياء...... لن .... الأشياء الكبيرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القليلة – تغنيه",
      "الصغيرة – تمتعه"
    ],
    "answer": "الصغيرة – تمتعه",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "الكريم........إذا استعطفته ، واللئيم.............إذا لاطفته.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يفرح-يعطى",
      "يعطف-يرق",
      "يلين-يقسو",
      "يعظم-يتمرد"
    ],
    "answer": "يلين-يقسو",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "احذر ............. إذا مازحته و.......... إذا عاشرته .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم – اللئيم",
      "الأرعن – السافل"
    ],
    "answer": "الأرعن – السافل",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "إذا عفوت عن الكريم......، إذا عفوت عن اللئيم....... (إِذا أَنتَ أَكرَمتَ الكَريمَ ....... وَإِن أَنتَ أَكرَمتَ اللَئيمَ ......... )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزيده-ينقصه",
      "يكرمه-........",
      "ملكته – تمردا"
    ],
    "answer": "ملكته – تمردا",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "عفوك عن الكريم ........ ـ، وعفوك عن اللئيم ..........(إذا عفوت عن الكريم ......... وإذا عفوت عن اللئيم .......)(الكريم اذا عفوت عنه….. واللئيم…)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يصلحه – يفسده",
      "يزيده- ينقصه",
      "يكرمه – يرجعه"
    ],
    "answer": "يصلحه – يفسده",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "اللئيم المخادع يكون.... القول...... الفعل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لين – سيئ",
      "حسن – سيء",
      "بذيء - سيء"
    ],
    "answer": "حسن – سيء",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "شكر النعم يدفع (يزيل ) ........ وترك الذنوب حياة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقم - القلوب",
      "البلاء- النقاء"
    ],
    "answer": "النقم - القلوب",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الخير بالخير والبادي …. والشر بالشر والبادي ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر- أصغر",
      "أفضل- أفقر",
      "أكرم - أظلم",
      "أغنى – أشرس"
    ],
    "answer": "أكرم - أظلم",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "في المعركة ..... وفي السلام ......( هل نحن في معركة……، أم في سلم…….)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفاوض – نتعايش",
      "نتقاتل- نتصالح",
      "نعمر - ...."
    ],
    "answer": "نتقاتل- نتصالح",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "من .......ارتفع ، ومن ترافع ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تواضع- اتضع"
    ],
    "answer": "تواضع- اتضع",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "كلما كبرت السنبلة........ وكلما زاد علم العالِم........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انحنت - تواضع",
      "شاخت – استقام"
    ],
    "answer": "انحنت - تواضع",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "الحياة أقصر من أن تجعل …. لك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سؤدد",
      "تباريح",
      "غرماء",
      "ندماء"
    ],
    "answer": "غرماء",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "الحياة أقصر من ان تضيعها في اكتساب.......( إن الحياة أقصر من أن تشغلها باكتساب ...........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التباريح",
      "السؤدد",
      "الندماء",
      "الغرماء"
    ],
    "answer": "الغرماء",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "يهتم علماء.........بدراسة القضايا الأخلاقية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأدب",
      "الاجتماع",
      "القانون",
      "المنطق"
    ],
    "answer": "الاجتماع",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "الدنيا عمرها……. وكنزها……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قصير – حقير",
      "قصير - غامض"
    ],
    "answer": "قصير – حقير",
    "exam": "الإختبار الثاني عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "العلم من ....... فالعالم أمار بالصالح ....... بالنصائح .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العبادات - عامل",
      "العادات- ناطق",
      "......- الهوايات"
    ],
    "answer": "العبادات - عامل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "إن ….. من سبل العيش (للعيش في حياة أفضل تحتاج إلى .......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التطاول",
      "الكسب",
      "السفر",
      "التواكل"
    ],
    "answer": "السفر",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "القائد الذي يهمل ...... المادية والمعنوية فإنه يقوم ب....... العزائم والهيمنة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوافز – تثبيط",
      "بواعث - خنق",
      "أسباب- تدمير"
    ],
    "answer": "الحوافز – تثبيط",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "سامح .........واعف عنه ، هذا ما قد حثك ....... عليه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأفراد - ......",
      "المخطئ – الدين",
      "النقاش -......"
    ],
    "answer": "المخطئ – الدين",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "إذا شعر المخطئ ببشاعة ........اقتنع بحاجته إلى ......... وصار قبوله اكثر وقناعته اكبر //الشخص عندما يدرك بشاعه.......يدرك حاجته إلى........ ويسهل اقتناعه اكثر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجهه-التواصل",
      "خطئه- النصيحة",
      "شكله-.......",
      "عمله-......."
    ],
    "answer": "خطئه- النصيحة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "تبلغ قمة ........... إذا ........ عن المخطئ (المسيء )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفرح-....",
      "الحزن-....",
      "الأدب – عفوت"
    ],
    "answer": "الأدب – عفوت",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "يجب أن ......... المسيء من ذوي القربى، لأن ........ حثك على العفو",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسامح – الدين"
    ],
    "answer": "تسامح – الدين",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "يجب ألا....... المسيء من ذوي القربى، لأن ........ حثك على العفو",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقاطع – الدين"
    ],
    "answer": "تقاطع – الدين",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "لا..... وعدًا لا ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقطع- تستطيع تنفيذه"
    ],
    "answer": "تقطع- تستطيع تنفيذه",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "لا ......... أحدًا ما دمت لا تستطيع ........ به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غائبة - رغبة",
      "تعد - الوفاء"
    ],
    "answer": "تعد - الوفاء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "تمهل ب........ وعجل ب.......... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوعد – الوفاء",
      "الاختبار – الايجاز"
    ],
    "answer": "الوعد – الوفاء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "لا ....... وإذا فعلت ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تَعِد - فأوفِ"
    ],
    "answer": "تَعِد - فأوفِ",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "من يعمل … لا يمكن أن …",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بجهد- يتقن",
      "بعجلة - يتقن"
    ],
    "answer": "بعجلة - يتقن",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الشجاعة ليست أن تقول الحق وأنت……… بل الشجاعة أن تقول الحق وأنت تستثقل رأسك (واثق)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قادر",
      "خائن",
      "صابر",
      "آمن"
    ],
    "answer": "آمن",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الهموم نصف...... والاطمئنان نصف....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الداء-الدواء"
    ],
    "answer": "الداء-الدواء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "للصدق رائحة ...........بالأنوف ولكن تُحَسّ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تشعر-المواقف",
      "لا تستنشق-بالكذب",
      "لا تُشَمّ - بالقلوب",
      "لا تحس-الأبصار"
    ],
    "answer": "لا تُشَمّ - بالقلوب",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "حياة الإنسان لا تقاس بطول ........ ، بل بعرض .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السنين – الأحداث"
    ],
    "answer": "السنين – الأحداث",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "بقدر الهمم ………. الهموم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدفع",
      "تكون",
      "تمنع"
    ],
    "answer": "تكون",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "الهموم .........الهمم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ببذل",
      "بقدر",
      "تبعد",
      "تدفع"
    ],
    "answer": "بقدر",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "إن الوهم نصف …. والاطمئنان نصف ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أشقياء – أتقياء",
      "الداء- الدواء"
    ],
    "answer": "الداء- الدواء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "يقال أن ابن سينا كان إذا استغلق عليه ............... شيء أو تردد في مسألة تردد على المسجد وابتهل إلى الله حتى يفتح عليه ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كتابة – اللامفهوم",
      "معرفة – الافق",
      "فهم – المستغلق",
      "حل – الباب"
    ],
    "answer": "فهم – المستغلق",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "احذر إذا........ الدنيا و.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أعطتك- أنصفتك",
      "ألهتك-شغلتك",
      "أتتك - تركتك"
    ],
    "answer": "ألهتك-شغلتك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "لا تأخذ الكثير من الكماليات ....... في الترف بل خذ ما .........في طريق تحقيق هدفك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخر – يؤيدك",
      "فتفشل-يعينك",
      "تكمل -يبللغك",
      "فتهلك-يكفيك"
    ],
    "answer": "فتهلك-يكفيك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "أعطني سمكة تعطيني طعام.....ولكن علمني الصيد تعطيني طعام.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يومي – دائم",
      "لذيذ - وفير",
      "كثير -.....",
      "كاف – واف"
    ],
    "answer": "يومي – دائم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "إذا أعطيتني سمكة سيكون لدي طعام…….وإذا علمتني الصيد سيكون لدي طعام…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لذيذ-وفير",
      "كافٍ- وافٍ",
      "يومي - دائم"
    ],
    "answer": "يومي - دائم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "تعلم........فليس كل الكلام يستحق........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجاهل - الرد",
      "الاقناع-......"
    ],
    "answer": "التجاهل - الرد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "تعلم الصمت فليس ......ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل - الرد"
    ],
    "answer": "كل - الرد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أغلق فمك قبل أن يغلق الناس……… (الرجل الحكيم هو الذي يغلق فمه قبل أن يغلق الناس ......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفواههم",
      "آذانهم",
      "عقلهم"
    ],
    "answer": "آذانهم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "لا تتهاون في الأمور ……. اذا كانت قابلة ل….. ( لا تتهاون في الشيء ........ إذا كان قابل ل ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المهمة- تأجيل",
      "البسيطة المغفرة",
      "الصغيرة – التنامي"
    ],
    "answer": "الصغيرة – التنامي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "المفلسون لا ينظرون إلى سماء.........ولا إلى نجوم ......... (المفسدون لا ينظرون إلى سماء ........ ولا ينظرون إلى نجوم......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المُثل-الفضائل",
      "الفضيلة - الليل",
      "الاخلاق-السماء",
      "الافساد – الحقائق"
    ],
    "answer": "المُثل-الفضائل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "رؤية المسكين الحقيقي يكفي ……. عن ....….( لو رأيت الى المسكين الحقيقي لرأيت أن .......... يكفي عن ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حاله - سؤاله"
    ],
    "answer": "حاله - سؤاله",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "العقل يحتاج إلى راحة بسبب ... ليتمكن من ...... من جديد (بسبب.......يحتاج العقل إلى الراحة حتى يستطيع.......من جديد)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعب-الاقدام",
      "التعب – التعايش",
      "الإرهاق- التركيز"
    ],
    "answer": "الإرهاق- التركيز",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "إذا سلكت الطريق ….. فلن تحتاج إلى …… للوصول إلى النهاية ، بل تحتاج إلى الوعي كي تستدير وتعود أدراجك (لو سلكت الطريق ........ لن تحتاج ........ حتى تصل للنهاية لأنك ستعرف وستعود أدراجك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصواب-بطئ",
      "الخطأ- السرعة",
      "الصواب- الوقوف"
    ],
    "answer": "الخطأ- السرعة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "إذا سلكت الطريق. …… فلن تحتاج إلى ……. كي تصل لنهايته ، بل تحتاج إلى الوعي لكي تستدير وتعود أدراجك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخاطئ - السرعة",
      "القصير -التعافي",
      "الصوب- التوقف",
      "الطويل -بطء"
    ],
    "answer": "الخاطئ - السرعة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "كثير من الناس يخفقون في تنظيم.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سنواتهم",
      "أوقاتهم"
    ],
    "answer": "أوقاتهم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "من كثر ........ قل حياؤه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ماله",
      "زلـله",
      "صوابه",
      "نومه"
    ],
    "answer": "زلـله",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "من كثر كلامه كثر سقطه ومن كثر سقطه قل .......... ومن قل حياؤه قل ورعه ومن قل ورعه .......قلبه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياؤه- مات"
    ],
    "answer": "حياؤه- مات",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "الكاتب يرى أشياء لا يراها الإنسان ....... ، يمر بها فلا تسترعي انتباهه ولا ........ تفكيره .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادي- تشغل",
      "المفكر – توافق"
    ],
    "answer": "العادي- تشغل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "لم أعد أثق بعد الآن في فلان لأنه……. العهود الغليظة التي قطعها على نفسه (لم نعد نثق به لأنه ...... العهود التي قطعها على نفسه )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نسي كل",
      "كرر",
      "تشّتت (تعب من)",
      "نقض كل"
    ],
    "answer": "نقض كل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "الكرة الأرضية ....... من طبقات .......الكعكة العملاقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتماذج – تماثل",
      "تتشابك -......",
      "مطابقة - تركيب",
      "تتكون – تشبه"
    ],
    "answer": "تتكون – تشبه",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "أريد أن......غيري ولكن تركت هذا ل......فهي أجدى بإصلاحها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ")......:شجاع",
      "أنتقد-نفسي",
      "أصلح-نفسي"
    ],
    "answer": "أصلح-نفسي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "من…… النار بالنار يكسب عادة…… (من…… النار بالنار يكسب (يحصل) عادة على ال……)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يطفئ. فساد",
      "يقاوم- رماد"
    ],
    "answer": "يقاوم- رماد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الذين ..... النار بالنار يحصلون عادة على ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقاومون (يخمدون) - رماد",
      "أشعلت - تراب"
    ],
    "answer": "يقاومون (يخمدون) - رماد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "يجب قبل ممارسة الرياضة ممارسة …....ويفضل عدم الأكل مباشرة قبل الرياضة لتجنب …....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحماء-الغثيان"
    ],
    "answer": "الإحماء-الغثيان",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "من يعرف طريق الحق …… التضحيات من أجله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بانت",
      "ظهرت",
      "خفيت",
      "هانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "من عرف الحق ………عنده التضحيات لأجله (من عرف الحق … عنده التضحيات .)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "اختفت",
      "بانت",
      "هانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "قوة الطمع في ............ الأمل توجب ........... في الطلب وشدة الحذر من فوت المأمول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سرعة - الدقة",
      "بلوغ –التراخي",
      "بلوغ – الاجتهاد",
      "وصول –الفشل"
    ],
    "answer": "بلوغ – الاجتهاد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "من أجل…….الأمل يجب…….في الطلب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "……..-السرعة",
      "…….-القوة",
      "بلوغ-الاجتهاد",
      "الاستمالة-الرقة"
    ],
    "answer": "بلوغ-الاجتهاد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "لا ….. في تناول الأملاح و السكريات لأنها تسبب اضرار …… على صحة الانسان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبالغ - وخيمة"
    ],
    "answer": "تبالغ - وخيمة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "الأمة الراقية تحاول نشر … وثقافاتها ل …الاخرى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حضارتها - الرايات",
      "لغتها - الأمم"
    ],
    "answer": "لغتها - الأمم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "إن السعادة التي تشعر بها........ والحزن الذي تشعر به.............. وكلاهما مفيد . (يمر على الإنسان أيام جيدة.......وأيام سيئة ....وكلاهما يستفيد منهما)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سعادة-حزن",
      "بهجة- تجربة"
    ],
    "answer": "بهجة- تجربة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "لا تندم على أي يوم في حياتك ، فاليوم الجيد يمنحك ....... واليوم السيء يمنحك ....... ، وكلاهما مهم لحياة ناجحة ( لاتحزن على اليوم اذا كان جميل ……….. واذا كان سيئ.........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجربة : المحاولة",
      "البهجة - الخبرة"
    ],
    "answer": "البهجة - الخبرة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "في الشتاء لا تبيت في......... ولا تسبح في........ (عند الشتاء لا تذهب ....... ولا تسبح في ......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأودية – الأنهار",
      "الشعاب – الأودية",
      "الغابات - البحار",
      "الفلاة – المحيطات"
    ],
    "answer": "الأودية – الأنهار",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "ينتظر الإنسان..... سريعا فهو مجبل على ....... ( الانسان يريد ....... سريعاً ، لان الانسان بصفته مجبل على .......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثواب- العجل",
      "الكرم -العطاء",
      "المدح- الحياء",
      "النتائج- الخير"
    ],
    "answer": "الثواب- العجل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "ينتظر الإنسان .......سريعا ، لأن بنفسه مجبولة على .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "…..- الخير",
      "الثواب- العجل",
      "العطاء – الكرم"
    ],
    "answer": "الثواب- العجل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "قولهم قُتل............الله ، خير من قولهم ....... أخزاه الله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وفقه – عاد",
      "سامحه – كر",
      "رحمه – فر"
    ],
    "answer": "رحمه – فر",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "رب كلمة ..... بنعم و رب كلمة ........ نعمًا ( كم من كلمة ..... بنعم وكم من كلمة .......... نعماً )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فازت – أتت",
      "أتت - سلبت",
      "قدمت - أحضرت"
    ],
    "answer": "أتت - سلبت",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "لا أرجو.......الحِمل ولكن أرجو......الظهر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفة-قوة",
      "......-العضلات",
      "سهولة-فقرات",
      "ضرر-استقامة"
    ],
    "answer": "خفة-قوة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "العزله مفيدة ل ..... و مضره لل......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأغنياء – الفقراء",
      "العبّاد – العلماء",
      "العقلاء – الجهلاء",
      "الأصحاء –المرضى"
    ],
    "answer": "العقلاء – الجهلاء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "ليس بالضرورة أن يكون الشخص الذي ينصح ......... ولكن قد يعطيك شيئاً ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متكبرًا-ينفعك",
      "…-يزعجك",
      "رحيما-يكملك",
      "كاملاً -ينقصك"
    ],
    "answer": "كاملاً -ينقصك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "ليس من الضرورة أن الذي ينصحك يكون.....ولكنه قد يعطيك شيئا......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "....... –يضرك",
      "رحيما-يكملك",
      "كاملاً –ينقصك",
      "متكبرا-ينفعك"
    ],
    "answer": "كاملاً –ينقصك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "من الجميل أن تستفيد من ....... الآخرين ، والأجمل أن تتوقف عن أخطاءك قبل أن ............ الآخرين .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطاء – يزول",
      "موعظة – يغفل",
      "نصح – ينصحك"
    ],
    "answer": "نصح – ينصحك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "كفي بالمرء ...... أن يكون صالحاً و...... في الصالحين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شراً - يقع"
    ],
    "answer": "شراً - يقع",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "يكون ........ خطيراً عندما يكون جائعاً ، أما ........ فيكون خطيراً عندما يشبع .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوان – الإنسان"
    ],
    "answer": "الحيوان – الإنسان",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "القوة هي ترك ....... مع توفر أسبابه والضعف هو .......... عند أقل المغريات.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف – الإقدام",
      "العدوان – الطيش"
    ],
    "answer": "العدوان – الطيش",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "......... في صلاته ليدرك .........، فينقرها كنقر الغراب؛ ولا يعلم المسكين أن الأمور التي يستعجل لأجلها هي بيد من يقف بين يديه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يستعجل - أشغاله",
      "ترائي:……."
    ],
    "answer": "يستعجل - أشغاله",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "اذا لم تكن أسداً يزأر ….. ، فلا تكن كلبا ينبح ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للحق - للباطل"
    ],
    "answer": "للحق - للباطل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "الكلمات الرقيقة لا تشبع ......... الجائعة ، بل تحتاج إلى الطعام ، والمريض يحتاج إلى ....... فاعط كل محتاج ما يحتاج .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البطون - سريراً",
      "الأفئدة - الطبيب",
      "المعدة - الدواء",
      "النفوس - ...."
    ],
    "answer": "المعدة - الدواء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "بعض الناس يكونون ......... لا لأنهم لا يملكون سبل السعادة بل يكون بسبب تفكيرهم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بؤساء – السلبي"
    ],
    "answer": "بؤساء – السلبي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "المرء بين أمرين .......... و .......... فالأول له استغفاره و الثاني شكر له",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذنب - نعمة"
    ],
    "answer": "ذنب - نعمة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "كن في الحياة ك...... و لا تكن ك...... فأن الأول يبحث عن الأهداف والثاني يبحث عن الأخطاء.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح-المخفق",
      "القوي - الضعيف",
      "اللاعب-الحكم"
    ],
    "answer": "اللاعب-الحكم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "في الحياة صنفين من الناس.......... و........... فالأول يبحث عن الاهداف والثاني يبحث عن الأخطاء.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوي - الضعيف",
      "اللاعب-الحكم",
      "الناجح-المخفق"
    ],
    "answer": "اللاعب-الحكم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "الحياة مليئة ......... فلا تتعثر بها بل اجمعها ، وابن بها سلما ......... به نحو النجاح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالحجارة – تصعد"
    ],
    "answer": "بالحجارة – تصعد",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "الحياة مليئة ب......... فلا تتعثر بها بل استعملها كسلم ......... الي الاعلي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصخور - للصعود"
    ],
    "answer": "الصخور - للصعود",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "إذا عرضت نفسك ......... لا تتعجب ........ ظن الناس فيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للتهمة – لسوء",
      "......- الشك"
    ],
    "answer": "للتهمة – لسوء",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "من عرض نفسه ........ فلا يلومن من أساء ......... به // من يعرض نفسه ......... لا يحزن عندما الناس تسئ ........به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "...... –الشك",
      "للتهمة –الظن"
    ],
    "answer": "للتهمة –الظن",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "المكان الذي لا ……فيه لا يمكنك….... فيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترتاح-تبدع"
    ],
    "answer": "ترتاح-تبدع",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "المكان الغير ...... لا يمكن ....... فيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مريح- الابداع"
    ],
    "answer": "مريح- الابداع",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "أشد الناس ......... أقواهم اعتقاداً في فضل نفسه، وأثبت الناس ........ أشدهم اتهاماً لنفسه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عالماً –جاهلاً",
      "عدواً – صديقاً",
      "حماقة– عقلاً",
      "غضباً- هدوءا"
    ],
    "answer": "حماقة– عقلاً",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "إذا تذكرت........ فاذكر تاريخك المشرق لتفرح، وإذا ذكر .......... فاذكر أحلامك الجميلة لتتفاءل.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غابرك - ماضيك",
      "السالف – الآتي",
      "تهتكك – حسناتك",
      "الأحزان – الكروب"
    ],
    "answer": "السالف – الآتي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "الكسل يمنحك راحة …..... و لكن يورث همًا........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عارضة – متصًلا",
      "…….. : قليلًا",
      "……. : صغيرًا",
      "دائمة - كبيرًا"
    ],
    "answer": "عارضة – متصًلا",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "من اعتمد على الكسل نال راحة........ ولكنه يورثه هموم .......( الكسل يعطيك راحه …. وهمًا…)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عارضة- دائمة",
      "دائمة- ضئيلة"
    ],
    "answer": "عارضة- دائمة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "قال أحد الحكماء : إخفاء العمل ….... وإخفاء العلم.....…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "……. - رياء",
      "نجاة – هلكة",
      "تواضع - تكبر"
    ],
    "answer": "نجاة – هلكة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "اذا رأيت احدًا ……….. بما ليس فيك فلا تأمنه أن ………. بما ليس فيك ((لا تفرح لمن …… بما ليس فيك فإنه سوف …… بما ليس فيك) (من ..........بما ليس فيك لا تثق به لأنه ......... من خلفك)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يمدحك - يذمك",
      "يذمك – يمدحك",
      "يخبرك - ........"
    ],
    "answer": "يمدحك - يذمك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "من ...... بما ليس فيك فهو خليق أن .........بما ليس فيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدحك – يذمك"
    ],
    "answer": "مدحك – يذمك",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "ما أجمل أن .......... الصغير عندما ......... الكبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يصمت- يتكلم"
    ],
    "answer": "يصمت- يتكلم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "لا تحزن من الأخطاء التي تقع بها فإنها تجعل عندك......( مجموعة الأخطاء هذه سيقال عنها بعد فترة أنها ....…..)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خبرة",
      "فشل",
      "أنجازات",
      "اخفاق"
    ],
    "answer": "خبرة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "لا تحزن اذا اصابتك المشاكل لانها بعد سنوات ستحمل اسم........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اخفاق",
      "الخبرة",
      "الانجازات",
      "الفشل"
    ],
    "answer": "الخبرة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "ان الفشل مؤلم عند وقوعه، ولكن بعد سنوات يصبح كل هذا الفشل ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هزيمة",
      "فشل",
      "نجاح",
      "خبرة"
    ],
    "answer": "خبرة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "الأخطاء تؤلم عندما تحدث ولكن تذكر انه بعد سنوات ستسمى هذه الاخطاء ب.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خبرات",
      "انجازات",
      "هزائم",
      "اخفاقات"
    ],
    "answer": "خبرات",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "إن اللغة العربية تتصف ب…….وامتازت ( اتصفت) معانيها ب ……. (ألفاظ العرب كانت تتصف ب….. ومعانيها ب …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الايجاز –الشمول (الشمولية )",
      "الاسهاب – الوضوح",
      "الاطناب -......."
    ],
    "answer": "الايجاز –الشمول (الشمولية )",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "إذا لم ..... أن تفعل شيئا جديدا أبعد مما قد أتقنته فإنك لن ..... أبدا.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تترك – تتأخر",
      "تفعل - تتأخر",
      "تترك - تتقدم",
      "تحاول - تتقدم"
    ],
    "answer": "تحاول - تتقدم",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "كريم النفس يعطي من ..... ويعفو عمن .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شكره – حرمه",
      "حرمه – ظلمه",
      "ضربه – أعانه",
      "قطعه – رحمه"
    ],
    "answer": "حرمه – ظلمه",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ..... الأمة و ..... كيانها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنشأ - تتطور",
      "تقوي - ترفع",
      "تبني - تحمي",
      "تبني - تعمر"
    ],
    "answer": "تبني - تحمي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "لا ينفع ..... في حل المشكلات الاقتصادية ..... وحده هو الحل.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرد - فالتحليل",
      "الحرص - التخطيط",
      "الانفاق - البذل",
      "التنظير - فالعمل"
    ],
    "answer": "التنظير - فالعمل",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "يكون ........ مباحا إذا لم يبلغ حد التأنق المفرط فيعتبر من الزينة التي .......... الله لعباده .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التزين –منحها",
      "التستر – منعها",
      "التجمل –أباحها",
      "التبرج – أحلها"
    ],
    "answer": "التجمل –أباحها",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "مادام........لا يبلغ حد التأنق المفرط فهو من........ التي اباحها الله لعباده",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التزين –المنحة",
      "التطيب - الحكمة",
      "التجمل-الزينة",
      "التنظف –الحلية"
    ],
    "answer": "التجمل-الزينة",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "النجاح سلم لا تستطيع أن ........ و ........ في جيبك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجده -يداك",
      "تتسلقه –يداك (ترتقيه- يداك) (تصعده-يدك)"
    ],
    "answer": "تتسلقه –يداك (ترتقيه- يداك) (تصعده-يدك)",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "الرجل الذي لا يقبل آراء الاخرين ويقوم ........ على نفسه يكون فكره ........(الثقة العمياء بالنفس و ....... عن الآخرين تولد فكرًا .........) (الثقة العمياء بالنفس و …….. عن الآخرين يبعث فكرًا …….. )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالصدود – إيجابيا",
      "بالانغلاق- متشنجا",
      "......- متسامحا(الانكماش -.........)",
      "بالانحباس - متفتحا (الانحجاب- .....)"
    ],
    "answer": "بالانغلاق- متشنجا",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 103,
    "question": "الكثير من الرياضيين أصبحوا يتفادون الرياضة مما جعل إدارات الأندية تقوم بوضع القوانين ........على اللاعبين المخالفين و ......... مع إدارات الحكومة الدولية ، بل ان لم نقل أنها تدعمه مباشرة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متجانسة -تناغم",
      "قاسية - رفض",
      "الموجهة- تعارض",
      "المخففة - التغاضي"
    ],
    "answer": "المخففة - التغاضي",
    "exam": "الإختبار الثالث عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الكثير من اللاعبين أصبحوا يهملوا الرياضة بالملعب مما أدى إلى وضع عقوبات …… على اللاعبين المخالفين و ….. مع لجنة التحكيم الدولية مما ادى الى تشجيع مباشر منها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوجيهية -تمنع",
      "القاسية –ترفض",
      "المخففة – التغاضي",
      "المتجانسة -توازن"
    ],
    "answer": "المخففة – التغاضي",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "يجب أن تكون ذاكرتك …. حتى لانتذكر….. معاملة الناس لنا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قويه -تجاهل",
      "ضعيفة - مخاطئ",
      "متوازنة- حسنات"
    ],
    "answer": "ضعيفة - مخاطئ",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "يوجد مبادئ …….. في ديننا العظيم ، إلا أننا ……… في حقه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جليلة - مقصرون"
    ],
    "answer": "جليلة - مقصرون",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "ما أجمل أن يكون المرء كالأسد في ....... وكالغزال في........ (كن كالأسد في ….. وكن كالغزال في……..)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صولته- رشاقته",
      "قوته - وجله",
      "جبروته – ......."
    ],
    "answer": "صولته- رشاقته",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الخلق ........... يُحبب صاحبه إلى الناس جميعا ، و يتمكن بذلك من إرضاء الناس على اختلاف..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسن – طبقاتهم",
      "الجميل - أعمالهم",
      "الغليظ - ......",
      "المعتدل - أنواعهم"
    ],
    "answer": "الحسن – طبقاتهم",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "من باع .....بآخرته .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دنياه - ربح",
      "لياليه - سهر"
    ],
    "answer": "دنياه - ربح",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "الشخص البخيل اللئيم الذي يبحث في..... الناس ويسرح ويمرح في اعراضهم (البخيل اللئيم ينظر إلى..... الآخرين ويسرح ويمرح في أعراض الآخرين (البخيل اللئيم هو الذي يتبع …. الاخرين ويسب عرضهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نزاهات(مهانات)",
      "انجازات",
      "هفوات",
      "مميزات (إيجابيات )"
    ],
    "answer": "هفوات",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الرأي الفرد لا يُكتفى به في .... ولا يُنتفع به في .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلانية-السر",
      "الظاهر- الباطن",
      "الخاصة-العامة",
      "الحاضر- الغائب"
    ],
    "answer": "الخاصة-العامة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "الناس طائفتان.......... تكرمك للعلم و......... تكرمك للمال (الناس طائفتان: ....يمدحوا علمك و ....يمدحوا مالك ) (هناك نوعان من الناس:.......... يحترمونك لعلمك، ........ يحترمونك لمالك) (الناس صنفين ........ يدفعك للعلم و ........ يدفعك للمال ) (الناس نوعين……يكرمونك للاخلاق………يكرمونك للمال)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خاصة - عامة",
      "مسالمة-…..",
      "جاهلة – عاملة",
      "واصلة – قاطعة"
    ],
    "answer": "خاصة - عامة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "احذر صديقين : الأول....... لأنه يريد أن ينفعك فيضرك، و الثاني ........ تثق فيه و توقن أن صداقته قوية فيتركك و يذهب . (لا تصاحب اثنين ...... فإنه يريد ان ينصح فيؤذيك ........... فما اوثق الصداقة حين تثق به، يغدرك و يرحل .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "........ – المسافر",
      "الأحمق – الملول",
      "الغبي(الأحمق) - الكاذب"
    ],
    "answer": "الأحمق – الملول",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "احذر صديقين : الأول....... لأنه يريد أن ينفعك فيضرك، و الثاني ........ فإنّه يقرِّب عليك البعيد ويبعّد عنك القريب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحمق - الكاذب",
      "الأحمق – الملول",
      "........ – المسافر"
    ],
    "answer": "الأحمق - الكاذب",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "ان...... ذكر الله يعظم....... الله في قلوبنا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قلة - خوف",
      "كثرة - قدر"
    ],
    "answer": "كثرة - قدر",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يعتبر الذكاء ....... من أهم مميزات القادة، حيث يستطيع التعامل مع مختلف......... وتطوير العلاقات.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العاطفى – الشخصيات",
      "الإلكتروني – الأجهزة",
      "الاجتماعي - الأقرباء",
      "الدولي – الدول"
    ],
    "answer": "العاطفى – الشخصيات",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "تقوم الجهات المختصة برصد ...... التجاري في المنتجات والتعامل مع....... وفق ما يقتضيه النظام.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البيع – المشتري",
      "الغش – فاعله",
      "المال – صاحبه",
      "التعامل – التاجر"
    ],
    "answer": "الغش – فاعله",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "من استبد برأيه ... ومن استشار .... كان عقلهم ملك له",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هلك- العلماء"
    ],
    "answer": "هلك- العلماء",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "يتلي الحاكم كلمته ......... فتحرك ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العصماء - النفوس"
    ],
    "answer": "العصماء - النفوس",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "قطرة الغيث لا ..... الحجر بالإندفاع بل بالإصرار و ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التكرار -......",
      "تحفر - الاستمرار",
      "الشجر- ......"
    ],
    "answer": "تحفر - الاستمرار",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "المطر لا يحفر فى .......... بالقوة و إنما ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشجر- ......",
      "الصخر – بالتكرار"
    ],
    "answer": "الصخر – بالتكرار",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "إن .........العمل خير من.......فيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إنجاز-المماطلة",
      "تأخير- تفريط"
    ],
    "answer": "إنجاز-المماطلة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "إياك و ........الآخرين على حساب .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محاباة-مبادئك",
      "مساعدة-الراحة"
    ],
    "answer": "محاباة-مبادئك",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "لا تستعن بظالم على .......... ، حتى لا تكون ......... للاثنين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "...... – طعم",
      "ظالم – فريسة",
      "عادل- ظلمت"
    ],
    "answer": "ظالم – فريسة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "لا تحرصوا علي ....... شئ، فتفقدوا ....... شئ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزء - ......",
      "كل - نصف (جزء )",
      "كل - كل",
      "نصف – جميع"
    ],
    "answer": "كل - كل",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "لا تتمسك ب ..........شيء ، حتى لا تخسر ........شيء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل - نصف",
      "كل -كل",
      "نصف -كل",
      "بعض - جميع"
    ],
    "answer": "كل -كل",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "لا تحرصوا على .....شيء ، فتفقدوا ...... شيء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نصف - كل",
      "كل - بعض",
      "جميع - بعض",
      "كل - كل"
    ],
    "answer": "كل - كل",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "الدنيا عناء وآخرها ...... في حلالها ...... وفي حرامها عقاب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فناء - حساب"
    ],
    "answer": "فناء - حساب",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "إذا أردت النجاح فاجعل حصيلة توقعك ........ أكبر من حصيلة توقع .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح -الفشل"
    ],
    "answer": "النجاح -الفشل",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "فترة ........ تتمتع ب...... متفجرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشباب - طاقة"
    ],
    "answer": "الشباب - طاقة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "إذا فقدت ….. فلن تغريك…… //وتذكر أنك حين تفتقد ........ لا تشغلك ( تلهيك) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال – الحياة",
      "الاصحاب - المناسبات",
      "الرغبة - الفرص"
    ],
    "answer": "الرغبة - الفرص",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الحياة قصيرة فلا تنشغل ب ......التي لا فائدة منها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغرامات",
      "الأحداث",
      "السؤدد"
    ],
    "answer": "الأحداث",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "لا تكون خلف قناعات …….حتى تثبت التجارب……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اصدقائك - سلامتها",
      "الآخرين - صحتها",
      "غيرك -سلامتها"
    ],
    "answer": "الآخرين - صحتها",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الشخص الذي لا يساعد…..اذا وقع بهم شيء، لن يساعد …… اذا احتاجه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اخوانه-وطنه"
    ],
    "answer": "اخوانه-وطنه",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "إذا اقبلت الدنيا على إنسان ........ محاسن غيره ، وإذا أدبرت عنه .......محاسن نفسه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ألبسته – كسته",
      "كرّهته-زيَنت له",
      "منحته - سلبته",
      "ذكّرته - أعطته"
    ],
    "answer": "منحته - سلبته",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الأنانية تسلب روح ..........وتنمي حب .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحبة – الذات",
      "التعاون – الذات"
    ],
    "answer": "التعاون – الذات",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "الموت هو …….. من حياة الدنيا إلى ……………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "....... : القبورية",
      "إياب – السرمدية",
      "الانتقال – البرزخية"
    ],
    "answer": "الانتقال – البرزخية",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "لا تنظر إلى الماضي و لا تكن ….. و كن… ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حزيناً-راضياً"
    ],
    "answer": "حزيناً-راضياً",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "ما فاتك ليس لك فلا …… ، وكن ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحزن-راضيا"
    ],
    "answer": "تحزن-راضيا",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "عندما........نستفيد ونوسع….....العقل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقرأ -مدارك"
    ],
    "answer": "نقرأ -مدارك",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "من يظن أن الشجاعة في الاقدام دائما فقد اخطأ بل تكون في...........(من يعتقد ان الإقدام شجاعة فهو خاطيء إنما الشجاعة في ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحجام أحيانا",
      "القلوب نادرا",
      "الجسدية دائما",
      "الانسحاب دائما"
    ],
    "answer": "الإحجام أحيانا",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "من اتبع قلبه كان…. ومن وعظ بـ…… كان هاديًا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واعيا-بفعله",
      "هاويًا-بعلمه",
      "خاويًا-قوله"
    ],
    "answer": "واعيا-بفعله",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "لا قيمة ل ............ ما لم يكن ............. من ذاتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عطاءك- نابعاً"
    ],
    "answer": "عطاءك- نابعاً",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "إذا أردت أن ..... علاقتك مع صديقك ........ الطرف عن الزلات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تستمر- تحفظ",
      "تتزايد - ..........",
      "تستمر – فلتغض"
    ],
    "answer": "تستمر – فلتغض",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "إذا أردت أن ....المودة عليك أن .... الطرف عن الزلات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدوم – تغض",
      "تستمر- تحفظ",
      "تتزايد - ......."
    ],
    "answer": "تدوم – تغض",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "من يجرؤ على أخذ…. بغير حق يومًا ما ….. على النخلة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمر- يستولي",
      "الحقوق-….",
      "….. -يتسلق"
    ],
    "answer": "تمر- يستولي",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "من استحل أخذ ......... بغير حق فسوف ....... على النخله بأكملها(من أخذ….. بدون حق ، سوف ….. يوماً على النخلة أيضًا.)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مال-يستولي",
      "تمرة-يتجرأ"
    ],
    "answer": "تمرة-يتجرأ",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "الهدوء و ......... من ........ التي يغبط عليها الناس (الهدوء و........من ......التي يغبط الانسان عليها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطمأنينة – النعم",
      "الحياء- أفعال",
      "الخجل – الصفات"
    ],
    "answer": "الطمأنينة – النعم",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "اعرف ........القادمة كي .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطواتك – لا تتعثر"
    ],
    "answer": "خطواتك – لا تتعثر",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "اعرف أين ستكون.....حتى لا....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطواتك- تتعثر"
    ],
    "answer": "خطواتك- تتعثر",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "ليس العلم أن ..... المجهول ، لكن ان ...... من معرفته",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعرف – تستفيد"
    ],
    "answer": "تعرف – تستفيد",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "إذا أمكنك توصيل فكرتك في ......... لا تجعلها في ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جملة- حروف",
      "صفحة- كتاب",
      "كتاب- صفحات"
    ],
    "answer": "صفحة- كتاب",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "املك نفسك في ......... تكسب ( جزء مفقود ) أعزك الله في ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شبابك – كهولتك",
      "غنى –فقر",
      "غضبك –حلمك",
      "صحة – مرض"
    ],
    "answer": "شبابك – كهولتك",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "من ملك نفسه حال......، أعزه الله في حال........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشباب-الكهولة",
      "الصحة-المرض",
      "الغضب-الحلم",
      "الغنى-الفقر"
    ],
    "answer": "الشباب-الكهولة",
    "exam": "الإختبار الرابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "من عافى نفسه في......…. عافاه الله في…......( من تمالك نفسه في ... أعزه الله في ....... ).",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صحته- مرضه",
      "غضبه-حلمه",
      "شبابه- كهولته",
      "غناه – فقره"
    ],
    "answer": "شبابه- كهولته",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "البعض لا ........ منه إلا الفضائل ، والبعض يكفيك منه ألا ........ بالرذائل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنتظر - يؤذيك",
      "تنتقد - يأتي"
    ],
    "answer": "تنتظر - يؤذيك",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "من كان عنده .......... لا تقربه من الله فهي شر.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وظيفة",
      "صنعة",
      "نعمة",
      "بلية"
    ],
    "answer": "نعمة",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "كل …… لاتقرب من الله فهي……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نعمة - بلية",
      "كلمة –مسؤولية"
    ],
    "answer": "نعمة - بلية",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "العفو يكون الأصل والأجمل (والأفضل) عند ....... الخطأ وأحيانا يكون …. الأفضل والأصلح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتكاب- العقاب"
    ],
    "answer": "ارتكاب- العقاب",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "من ….. أن تصل من قطعك و…… عمن ظلمك وتعطي من حرمك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفضائل- تعفو"
    ],
    "answer": "الفضائل- تعفو",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "لا أحد ......... من أن يفيد ولا ............ من أن يستفيد .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقل – أكبر",
      "أهون – أقوى",
      "أكثر – أصغر"
    ],
    "answer": "أقل – أكبر",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "إنما مال وملك الملك لا يكفيان ل .......الناس له بل يجب ان تكون ...... حسنة ليحبه الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محبه -أخلاقه"
    ],
    "answer": "محبه -أخلاقه",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "من طلب الآخرة بعمل الدنيا...…..، وكان سعيه…...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خسر-مشكورًا",
      "ربح-محمودا"
    ],
    "answer": "ربح-محمودا",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "من أراد الآخرة بعمل الدنيا …… وكان سعيه…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعب - روابا",
      "خسر- محموداً",
      "ربح- مشكورا"
    ],
    "answer": "ربح- مشكورا",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "إن القلب مثل الثوب المتسخ يحتاج إلى .......ثم ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التذكير – التصدير",
      "التطهير- التعطير",
      "التعطير- التطهير"
    ],
    "answer": "التطهير- التعطير",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "الأبناء لا يحبون .......... الصامة عنهم ،ولا الألسنة المعاتبة لهم ،ولا الكلام الصاد عن آرائهم ، بل يحبون الحوارات ............ عن أسئلتهم( الأبناء لا يحبون أن تكون ....... صماء ولا الألسنة المعاتبة لهم ولا الكلام الصاد عن آرائهم ويحبون أن تكون هناك......... لأسئلتهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الآذان - المجيبة(آذان – إجابة)"
    ],
    "answer": "الآذان - المجيبة(آذان – إجابة)",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "جودة تفكيرك تحدد …. حياتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جودة",
      "معيشة",
      "نمط"
    ],
    "answer": "جودة",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "ليست المشكلة ......... فى نسيان الأخطاء ، بل فى نسيان الأسباب التى ........ إلى تلك الأخطاء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكبرى – أدت"
    ],
    "answer": "الكبرى – أدت",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "لا تجعل غيوم ….... تغطي شمس ..…. (لا تدع غيوم ..... تؤثر على شمس .....)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الماضي-الحاضر"
    ],
    "answer": "الماضي-الحاضر",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "للناس دوافع مختلفة لعمل الصواب فبعضهم يفعل من أجل ........ و البعض يفعله من أجل ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير – الوعيد"
    ],
    "answer": "الخير – الوعيد",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "إن من أعدل الصفات الحسد فإنه ....... الحاسد ، قبل أن ....... للمحسود",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقتل - يصل",
      "يحسد - يذهب"
    ],
    "answer": "يقتل - يصل",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "عامل ربك بخضوع ، وعامل أعداءه …. وعامل عباده ب ………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "............- بالرفق ( الرحمه )",
      "بالاساءة - بالاحسان",
      "بالقوة – بالضعف( المنع- العطاء)",
      "بالعدل – بالتواضع"
    ],
    "answer": "بالعدل – بالتواضع",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "أنفض…….الكسل و……عملاً يفيد وطنك(يجب عليك أن تزيل ..... الكسل ، و ......... عملا يفيد وطنك)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غبار-أنجز"
    ],
    "answer": "غبار-أنجز",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "انفض…… الهم عن قلبك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصبر",
      "الرياح",
      "غبار"
    ],
    "answer": "غبار",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "يعيش ......... في مشقة بسبب التعب من ........... والوساوس( يألم ……من اتباع ……. والوساوس) (أتعب...... من استسلم ل ...... و الوسواس)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشيطان– الظلم",
      "الناس – الوهم",
      "الخلق – القلب",
      "الشخص –الفؤاد(العقل- الفؤاد)"
    ],
    "answer": "الناس – الوهم",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "إن المراجعة والنقد الذاتي يسببان...... ولكنهما يمثلان الخطوة الأولى لإيقاف ...…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ألمًا – التدهور"
    ],
    "answer": "ألمًا – التدهور",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "ما أروع أن ...... الجماح لأن الحياة ...... ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكبح - تتطلب",
      "نتشارك – تحتاج"
    ],
    "answer": "تكبح - تتطلب",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الشجاعة ليست أن...... بل في......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغامر – الحرص",
      "تهاجم – الدفاع",
      "تنتقم - العفو ( التسامح )"
    ],
    "answer": "تنتقم - العفو ( التسامح )",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "ليس الشجاعة في أن تكون ............. لكن الشجاعة في .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مغامرا - الحرص",
      "مهاجما -الدفاع",
      "منتقما - الصبر"
    ],
    "answer": "منتقما - الصبر",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "في العفو ..........لا توجد في .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خيانة - الاستسلام",
      "شجاعة - الصبر",
      "خسارة - الكناية",
      "لذة - الانتقام"
    ],
    "answer": "لذة - الانتقام",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "التسامح هو أكبر مراتب ...... ، وحب الانتقام هو أول مظاهر .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة - الضعف"
    ],
    "answer": "القوة - الضعف",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "إذا نزل بك مكروه فانظر فإن كان لك حيلة فلا..........، وإن لم يكن فيه حيلة فلا.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتألم – تستسلم",
      "تعجز – تجزع"
    ],
    "answer": "تعجز – تجزع",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إذا نزل بك مكروه فانظر فإن كان لك حيلة فلا .......، وإن لم يكن فيه حيلة فلا ........//إذا حدثت لك مصيبة وكان لك حيلة لا...…. وإذا لم تكن لديك حيلة فلا..…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "........-تستسلم",
      "تعجز -تجزع"
    ],
    "answer": "تعجز -تجزع",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "على الرغم من أن الشبو مادة ...... الا ان التوعية بها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطيرة - قليلة"
    ],
    "answer": "خطيرة - قليلة",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الدول تقوم بشراء …….وتقوم بأخذ احتياطاتها منه مما يسبب……. أسعاره",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحديد- ثبات",
      "الذهب- تقلب",
      "النفط- انخفاض",
      "السلاح- ارتفاع"
    ],
    "answer": "الذهب- تقلب",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": ".......هو أكثر الموارد المهمة للدول ويشترون منه بكميات احتياطيه بسبب........ سعره",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السلاح- ارتفاع",
      "النفط- انخفاض",
      "الذهب- تقلب",
      "الحديد- ثبات"
    ],
    "answer": "الذهب- تقلب",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الصاحب إما …....أو......…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يشفع – ينفع ( شفيع-نفيع )"
    ],
    "answer": "يشفع – ينفع ( شفيع-نفيع )",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "سيصل الرجل …. الذي يحمل فانوس إلى هدفه أسرع من …… الذي يتجول في الظلام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعرج – الفارس",
      "المتكبر - الحكيم"
    ],
    "answer": "الأعرج – الفارس",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "المتكبر يعجب برأيه و من أعجب برأيه فلن ........قول أصدقائه و كان من .........أقرب منه للرشد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقبل – الضلال(يعي – التهور)",
      "يسأل- السقوط",
      "يدرك – الحاجة",
      "يتخذ – الضلال"
    ],
    "answer": "يقبل – الضلال(يعي – التهور)",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "المتكبر من يعجب برأيه ومن أعجب برأيه فلن يعي كلام ......وكان من الصواب بعيدا ومن ......قريبًا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناصحين–التهور"
    ],
    "answer": "الناصحين–التهور",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "الكثير من الرياضيين أصبحوا يتفادون الرياضة مما جعل الأندية تقوم بوضع القوانين........... على اللاعبين المخالفين و.......... إدارات التحكيم الدولية، إن لم يكن بتشجيع مباشر منها.(الكثير من الرياضين أصبحوا يتفادون الرياضة مما أدى إلى وضع قوانين ....... على الاعبين المخالفين و ...... إدارات التحكيم الدولية و ( جزء مفقود )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مخففة - تغاضي",
      "قاسية–رفض (صارمة - رفض)",
      "موجهه(توجيهية ) - تعارض",
      "متجانسة - توازن"
    ],
    "answer": "مخففة - تغاضي",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "إنما مثل .......... الواقف على الجبل يرى الناس صغاراً ويرونه ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم-كباراً",
      "المتكبر- حقيرا",
      "اللئيم – ذليلا",
      "المتكبر -صغيراً"
    ],
    "answer": "المتكبر -صغيراً",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "مثل……..كمثل الواقف على جبل، يرى الناس………و يرونه صغيراً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم-كباراً",
      "المتكبر- حقيرا",
      "اللئيم – ذليلا",
      "المتكبر-صغاراً"
    ],
    "answer": "المتكبر-صغاراً",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "ان ضبط النفس هي ...... على توجيه أفكارك ومشاعرك وأفعالك تجاه .... أهدافك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قدرتك - تحقيق"
    ],
    "answer": "قدرتك - تحقيق",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "حسن تصرفك ناتج عن إيمانك...... بأن كل شيء..... حدوثه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التام – ممكن",
      "الخالص -مرجح"
    ],
    "answer": "التام – ممكن",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "من رضى من الدنيا بكل ....هان علية كل ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسير - عسير",
      "قليل- كثير"
    ],
    "answer": "يسير - عسير",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الحكيم نأخذ منه … لينير لنا طريق…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرأي –الصواب"
    ],
    "answer": "الرأي –الصواب",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "اذا كنت تريد أن تكون رؤيتك ..... فعليك أن تغير ..... للأمور (إن كنت تريد أن تكون نظرتك ... فغير.... إليها. )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثاقبة - حكمك",
      "جميلة– تحكمك",
      "..... – حكمتك",
      "حصيفة - نظرتك"
    ],
    "answer": "حصيفة - نظرتك",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "لكي تكون رؤيتك......للأمور عليك تغيير .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثاقبة - حكمك",
      "حصيفة - نظرتك"
    ],
    "answer": "حصيفة - نظرتك",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "حافظ على الأمل لأن الحفاظ على الأمل بنفس أهمية ……. يجعلك…..(تأكد من باقي الاختيارات في الاختبار )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة-بطل",
      "الغذاء-تنضج"
    ],
    "answer": "القوة-بطل",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "إذا فشلت في عمل فأغلق باب اليأس واجعل الأمل دواء يسقيك ....... ويجعلك ........ (تأكد من باقي الاختيارات في الاختبار )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قوة – بطل",
      "غذاءً – ناضجا"
    ],
    "answer": "قوة – بطل",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "كظم الغيظ..... للسان........للانفعالات(كتم الغيظ...... للسان و....... للغضب)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعريف-كبح",
      "تهذيب - ترويض"
    ],
    "answer": "تهذيب - ترويض",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "كتم .........ناتج عن تربية مهذبة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغيظ",
      "السر"
    ],
    "answer": "السر",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "لا يكون …..صالحاً من …… الصالحيين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رجلاً –يستهزئ"
    ],
    "answer": "رجلاً –يستهزئ",
    "exam": "الإختبار الخامس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "أحياناً .....يكون أكثر بلاغة من .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخيال – الواقع",
      "الصمت – الكلام"
    ],
    "answer": "الصمت – الكلام",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "كل ما ...... يرحل معك إلا....... يظل من بعدك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقرأه - ما تكتبه",
      "تعلمته - ما تتقنه"
    ],
    "answer": "تقرأه - ما تكتبه",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "قال أحد علماء الإجتماع : إن الناس عندما يجعلون المشكلة غاية في ....... عند ذلك يصبحون .......لأنفسهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ".........- أصدقاء",
      "السوء - أعداء",
      "بساطة - أصدقاء",
      "الصعوبة – أناس"
    ],
    "answer": "السوء - أعداء",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "قال أحد علماء الإجتماع : تكون المشكلة......عندما نكون أسوأ ........لأنفسنا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ".........- أصدقاء",
      "بساطة - أصدقاء",
      "الصعوبة – أناس",
      "السوء - أعداء"
    ],
    "answer": "السوء - أعداء",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "يقول أحد علماء النفس بأنه الانسان يجعل مشكلته في غاية….. وعندها يصبح أسوء….. لنفسه (إن من يجعلون مشاكلهم غاية في ….. يكونوا هم أسوأ ….. لأنفسهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "…….- قرناء",
      "السهوله -……",
      "الأهمية - ناصح",
      "السوء - أعداء"
    ],
    "answer": "السوء - أعداء",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "كلما بذلت….من الجهد زادت صعوبة ....…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثير-اليقين",
      "القليل –الاستسلام",
      "القليل – الوصول"
    ],
    "answer": "القليل – الوصول",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "كلما بذلت ........... من الجهد زادت صعوبة .............هذه هي الاختيارات التي ترد حاليا في الاختبار وستجد شرحه في البنك الثامن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أ.التكثير – اليقين",
      "ب. القليل – الاستسلام",
      "ج. اليسير – الاستسلام",
      "د.القليل –المواجهة 100 %"
    ],
    "answer": "د.القليل –المواجهة 100 %",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "العاقل عندما يسمع كلام الحساد إذا كان ........ لم ييأس منه وإذا كان غير ذلك يرى طريقة ...... منه (الرجل الناجح يتهمه السلبيون فإن اتهامهم كان .... يتناساه و لا يبالي له و إن كان صحيحًا فيتمهل في .... منه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "باطلاً-الإفادة",
      "صحيح-الاستفادة",
      "خطأ-الرجوع"
    ],
    "answer": "باطلاً-الإفادة",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "الحكيم إذا تكلم عنه الناس........تركه(غفله)لكن إذا كانوا يتكلمون عن شيء مفيد اأو شي يمكن أن يستفيد منه يذهب في طريق......منه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بباطل – الافادة"
    ],
    "answer": "بباطل – الافادة",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "اذا تكلم أعدائك بكلام …فأهمله ولا تيأس وان كان غير ذلك ف تروى في طريق …. منه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطأ-الرجوع",
      "صحيح-الاستفادة",
      "باطلاً-الإفادة"
    ],
    "answer": "باطلاً-الإفادة",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "تتفاوت …. في تقديريهم….. العلاقات الاجتماعية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلق-لمتطلبات",
      "الاعيان- لاطروحات"
    ],
    "answer": "الخلق-لمتطلبات",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "......... يختلفون في تقديرهم ل............ العلاقات الاجتماعية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفرد – طروحات",
      "الناس – تشريع",
      "الخلق – متطلبات"
    ],
    "answer": "الخلق – متطلبات",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يتفاوت ...........في تقديرهم و ........ على العلاقات الاجتماعية بين الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشخاص –تشريعهم",
      "الخلق – حكمهم"
    ],
    "answer": "الخلق – حكمهم",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "لا تكن ……. فيستغنى عنك ، ولا تكن …… فيستهان بك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثقيلًا – خفيفًا"
    ],
    "answer": "ثقيلًا – خفيفًا",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "لا حاجة ل....…. لا….... عند الشدة (لا فائدة من ......... إذا لم ......... عند الحاجة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أب-يساعدك",
      "صديق – يعينك(الصديق – يعينك)"
    ],
    "answer": "صديق – يعينك(الصديق – يعينك)",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "ليس التباين (التفاوت) في توزيع ......... ، بل في.......... والاستفادة منها .( التفرقة الحقيقية لا تكون في توزيع ……….. إنما ب…….. و استثمارها)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفرص – استغلالها",
      "إنسان - .........",
      "الناس – مرور"
    ],
    "answer": "الفرص – استغلالها",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "التفاوت الحقيقي بين...... لا يكون ب......الفرصة عليهم. إنما يكون باستثمار الفرص والاستفادة منها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأفراد-شح",
      "الناس-حجم",
      "الأهل-فرض"
    ],
    "answer": "الناس-حجم",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "يوجد نوعين من الإقتصاد، الاستهلاكي والإنتاجي، الإنتاجي من حيث منع ...... الموارد، والاستهلاك من حيث ...... الاستهلاك.( الإسلام يحد من الإسراف عن طريق الحد من .......الموارد و ........ الاستهلاك )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استنزاف- ترشيد"
    ],
    "answer": "استنزاف- ترشيد",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "القلب …. الجسم إذا أصلحته صلح …. الجسد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عمود – سائر"
    ],
    "answer": "عمود – سائر",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "إن....لُب الجسد إذا صلح...الجسد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القلب-رُبع",
      "القلب – سائر"
    ],
    "answer": "القلب – سائر",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "المشاكل التي تحدث مرتبطة ............ لأنه لا يوجد شيء يحدث من دون سبب.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالسيارات",
      "بالنظريات",
      "بالأسباب"
    ],
    "answer": "بالأسباب",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "لا يوجد حادث بدون ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظرية ( فرضية )",
      "الاشخاص",
      "سبب",
      "السيارات"
    ],
    "answer": "سبب",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "المشكلة ليست في .......... التّي تحيط بنا المُشكلَة فِي قدرتنا على ......... معها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظروف – التأقلم",
      "الأسباب – التصرف"
    ],
    "answer": "الظروف – التأقلم",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الافراط في جدية القلب(القول) يسبب.........والافراط في هزل اللسان(الهزل) يسبب.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الملل ـ الاحتقار",
      "الاحترام ـ السعادة",
      "الهيبة ـ الوقار",
      "الحبور-النفور"
    ],
    "answer": "الملل ـ الاحتقار",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "الاستخفاف من الجدية يسبب........ والاستخفاف من الهزل يسبب........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضعف-الانجاز"
    ],
    "answer": "الضعف-الانجاز",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "إذا أردت أن تقول للناس أخطائهم من غير إثارتهم يجب عليك أن ....... أخطائهم ، ولا .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبرز - تعادي",
      "تلمح : ..."
    ],
    "answer": "تبرز - تعادي",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "مصارع …….في …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجهلاء- سفهاءهم",
      "القوم-اهوائهم",
      "الناس- أرزاقهم",
      "العقلاء- آرائهم"
    ],
    "answer": "القوم-اهوائهم",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "مصارع …….في …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقلاء - آرائهم",
      "الجهال – سفهائهم",
      "القوم – أهوائهم",
      "الناس- أرزاقهم"
    ],
    "answer": "القوم – أهوائهم",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "قيم ………. بموضوعية ، ولا تستعمل ……….. والمبالغة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الآراء - التحيز",
      "العمليات - ……"
    ],
    "answer": "الآراء - التحيز",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الإنسان لا …… للنوم فإذا بلغ التعب غايته ……النوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يذهب - يغشاه",
      "يبعد- يجتبيه"
    ],
    "answer": "يذهب - يغشاه",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "إذا لم يحرم الإنسان بعض……..كانت عينه على…… //يجب علي المرء منع ….. قبل ما تكون ……… // يجب على المرء ان يمنع نفسه عن ..... والا سيذهب لل .....// بعض الناس اذا لم تمنعها من بعض ..............طمعت في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المكروهات-المحرمات",
      "المباحات - المحظورات",
      "المستقبحات- ……"
    ],
    "answer": "المباحات - المحظورات",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "إذا لم يحرم الإنسان بعض ......كانت عينه على ......(إن النفس يجب منعها من بعض...... قبل أن تذهب لل........هذا السؤال ستجدون شرحه في البنك الثامن .. وهذه هي الاختيارات التي ترد حاليا في الاختبار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أ. المكروهات – المحظورات100%",
      "ب. الواجبات – المحرمات",
      "ج. المباحات – ......"
    ],
    "answer": "أ. المكروهات – المحظورات100%",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الخلق مجبورون على ....... الآخرين ولا تظهر.......... لانك ستحتاجهم يوما ما",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكره –المحبة",
      "مساعدة (عون ) –العداوة"
    ],
    "answer": "مساعدة (عون ) –العداوة",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "نجد أن الناس............ من الرجل المتشدد و كثير الهزل ..........الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حبور - نفره",
      "تمل – تحتقره"
    ],
    "answer": "تمل – تحتقره",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "العبقري يسلك طريقاً …… والنابغة يسلك الطريق المعروف ولكنه يجيء …. في أول الركب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ".……..-ساطعًا",
      "جديدًا - سابقاً",
      "صعبا-وحيدا"
    ],
    "answer": "جديدًا - سابقاً",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "من الدلائل على .... المرء معرفته موضع ..... . (من علامات....... الإنسان أن يعرف أين موضع......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكاء - فهمه",
      "دهاء – عدوه",
      "عقل –سره",
      "قوة – نفسه"
    ],
    "answer": "ذكاء - فهمه",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "قد لا يدرك……….انهم كانوا علي وشك إدراك النجاح لكنهم ………..قبل الوصول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفاشلون – استسلموا"
    ],
    "answer": "الفاشلون – استسلموا",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "أخطاءك تعلمك…. وألمك يعلمك كيف تكون ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحكمة – قوياً"
    ],
    "answer": "الحكمة – قوياً",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "‏الذي لا يساعد ………. ‏عند حاجتهم إليه، ‏لا يفيد ……….. ‏عند حاجته إليه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعدائه - ……..",
      "إخوانه - وطنه",
      "أصدقائه – ماله"
    ],
    "answer": "إخوانه - وطنه",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "عند نكران الجميل تقل ..... ويزاد ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثقتك - حذرك(حرصك)"
    ],
    "answer": "ثقتك - حذرك(حرصك)",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "نكران الجميل يجعل الثقة .......... والحذر ........... (عدم رد الجميل يولد ثقة..... وحذر....)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أصغر - أعمق",
      "أكثر- اقل",
      "أقل - أكثر"
    ],
    "answer": "أقل - أكثر",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "الحياة دوُل: فما كان لك منها أتاك على ......... ، وما كان عليك لم تدفعه ب......... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعفك - قوتك",
      "تسعى -......"
    ],
    "answer": "ضعفك - قوتك",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "اذا أتتك الدنيا تأتك على ..........واذا لم تأتك لم تدفعها ب ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعفك-قوتك",
      "مرضك –صحتك"
    ],
    "answer": "ضعفك-قوتك",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "تصدر ……… أصواتًا عالية تجبر………. يضعون أيديهم على آذانهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الماشية-الراعي (الأغنام – الراعي)",
      "الضجيج - الناس",
      "الحوادث-السائقين (الدنيا -.......)",
      "الفرص - الكسالى"
    ],
    "answer": "الفرص - الكسالى",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "القناعة تورث صاحبها ....... وتكف وجهه عن ....... للمخلوقين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثقة – النظر (التفتيش )",
      "الغنى – التعظيم",
      "العزة-الذل"
    ],
    "answer": "العزة-الذل",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "اصطف من الإخوان ذا الدين والرأي، فإنه يدك عند.......... وأنس عند.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فقرك – غناك",
      "نائبتك - وحشتك",
      "الفقدان – الحرمان",
      "السفر – الحضر"
    ],
    "answer": "نائبتك - وحشتك",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "قصائد الشعر وسيلة..........يعبر بها الانسان عما ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعلم-يدرسه",
      "الشاعر-بداخله",
      "نافعة-كرب",
      "رقيقه –بداخله"
    ],
    "answer": "رقيقه –بداخله",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "ما ﻻ يرتاح له قلبك ﻻ تثق به أبداً فالقلب .......... من العين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر",
      "أمتن",
      "أبصر",
      "أقوى"
    ],
    "answer": "أبصر",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "لا يدرك المرضى ....... السكري، بسبب عدم وضوح ........// كثير من المرضى لا يدركون ........... مرض السكري ، لعدم وضوح ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقدمات - أعراضه",
      "أسباب- آثاره",
      "أعراض – مضاعفاته",
      "عقاقير- علاجه"
    ],
    "answer": "مقدمات - أعراضه",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "التقى أعرابي بقوم فسألهم عن أسمائهم فقال الأول اسمي وثيق وقال الثاني اسمي ......... وقال الثالث اسمي ........... وقال الرابع اسمي شديد فقال الأعرابي ما أظن أن الأقفال صنعت من اسمائكم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثابت – منيع"
    ],
    "answer": "ثابت – منيع",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "طالب الدارسات العليا…. في وقته على أداء البحوث العلمية ويحاول …. كل ساعة لإنهاء كل كلمة للإنجاز والنجاح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهتم- استغلال",
      "انجاز - .........",
      "قضاء - مراجعة"
    ],
    "answer": "يهتم- استغلال",
    "exam": "الإختبار السادس عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "ما أجمل أن يحتوي أسلوبك على رقة .......... و دقة .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسلوب – المحتوى",
      "الحديث – الغضب"
    ],
    "answer": "الأسلوب – المحتوى",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "…….. يحث الآخرين على الطاعات ( الطاعة) و…….. تفرقهم// يسعد ……. باجتماع الناس على الطاعة ، و …… تفرقهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعيد – عند",
      "المسلم-عدم",
      "الرجل – عند"
    ],
    "answer": "المسلم-عدم",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "إذا أردت فعل شيء ......... لأن ..........يفسد الرأي إذا نويت فعل شيء .// إذا قررت..... ولا... لأنه يفسد الرأي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التخير – التأخر",
      "فاعزم- التردد( احزم:تتردد)",
      "فاحجم -........"
    ],
    "answer": "فاعزم- التردد( احزم:تتردد)",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "خير العلم ما …… وخير الوعظ ما …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفع -ردع",
      "كثر –دل",
      "جمع - …."
    ],
    "answer": "نفع -ردع",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "لا تعرف قيمة الشيء إلا بضده فلا تعرف قيمة الصحة حتى تمرض ، لولا ..........لما استمتعت ب ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعب – الراحة"
    ],
    "answer": "التعب – الراحة",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الحياه بالتضاد ، لاتعرف قيمة الصحة حتى تمرض ولاتشعر ب….... إلا بعد …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الراحة -التعب"
    ],
    "answer": "الراحة -التعب",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "القلق لا يمنع .... الغد؛ بل يسرق .... اليوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اوصاب-شرور",
      "فرح-هم",
      "أوجاع- سرور",
      "سعادة- قدوم"
    ],
    "answer": "أوجاع- سرور",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "هناك كلمة…..نعمة وهناك كلمة ……نعماً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فازت -فاتت",
      "تجلب-تسلب"
    ],
    "answer": "تجلب-تسلب",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "الانتصار ليس كل شيء بل ……. أعلى مطلبا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم",
      "العدل",
      "الاجتهاد",
      "الجد"
    ],
    "answer": "العدل",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "كل شيء يمكن أن يعود كما كان إلا ......... لا يمكن ........ أبداً .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة – أعانته",
      "الثقة – عودتها",
      "المحبة - ......"
    ],
    "answer": "الثقة – عودتها",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "عليك.... ،وأن تعتمد على....لتنجح .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بنفسك – خبراتك",
      "-....-غيرك"
    ],
    "answer": "بنفسك – خبراتك",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "قال أحد الشعراء أنفسكم ميادين من تغلب عليها كان ..............على غيرها ومن لم يغلبها كان .......... على غيرها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقدر-أعجز",
      "أشد-أضعف",
      "أبعد-أقرب",
      "أكثر - أقل"
    ],
    "answer": "أقدر-أعجز",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "الحياة...... فلا تضعها في دهاليز .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قصيرة - الحزن"
    ],
    "answer": "قصيرة - الحزن",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "قطع الإشارة أدى إلى التسبب في إصابات ووفيات وهي ….. يجب أن يعاقب عليها ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مشاكل –المرور",
      "مخالفات – الناس"
    ],
    "answer": "مخالفات – الناس",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "كسب...مهم، لكن ..... من ذلك الحفاظ عليها.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسنات- أهم",
      "المباراة-أهم",
      "الصداقات-شرّذ"
    ],
    "answer": "الحسنات- أهم",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "......... الأمور ما أحاط به ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفضل - الحرص",
      "أنجح - الكتمان"
    ],
    "answer": "أنجح - الكتمان",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "كثير من الناس لايعلمون أن الشجاعة..... للسعادة فالشجاع يكون.... الصدر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب( مصدر)- منشرح"
    ],
    "answer": "سبب( مصدر)- منشرح",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "إن الشجاعة من ...... السعادة والشجاع يكون ....... الصدر (التحفيز ( النجاح) من .......... السعادة ، فالناجح دائماً ......... الصدر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسرار - منشرح",
      "أسباب - ثابت"
    ],
    "answer": "أسرار - منشرح",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "النجاح لا يدرك ….بل ب ….. لمن يسلك طريقها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالراحة –شدة",
      "بالكسل - قوة"
    ],
    "answer": "بالكسل - قوة",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "إن الصداقة الحقيقية هي التي يكون فيها ..... الصادق والحب في الله ، وليست التي تهدف إلى المصالح و......المطامع.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الود – تحقيق",
      "التسامح – كسب",
      "الاحترام – تأجيج",
      "الهدف – نيل"
    ],
    "answer": "الود – تحقيق",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "إذا واجهتك مصاعب تسلح ب ......... حتى تعود ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة –أعلى",
      "العزم – أقوى",
      "الهدوء – أهدى"
    ],
    "answer": "العزم – أقوى",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "أكثر شيء الناس محسودة عليه هو ......... و ........... ولو أنها متوزعة بالتساوي بين الناس لحدث خلل في المجتمع (........... تتحاسد عليه الناس ولو وزعت ......... بشكل متساوي بين الناس لحدث خلل وادى إلى اختلاف بنية المجتمع .) (أكثر شيء الناس محسود عليه هو ..........و........ولو انها متوزعه بتساوي بين الناس لحدث خلل في المجتمع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال – الثروات",
      "الجاه - ........( النسب – الاعتبارات) (المستويات – اختلاف)",
      "العلم – الأموال",
      "الأموال – المواريث (الميراث –الاقدار)"
    ],
    "answer": "المال – الثروات",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من خَلُصتَ ………… أمِن ………//من خَلُصت ...... أُمِن ....... (من إنقضت........ أمن........ )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صحبته -إحسانه (صداقته-إحسانه)",
      "حاجته - شره",
      "عداوته - ظلمه",
      "مودته -جانبه"
    ],
    "answer": "مودته -جانبه",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "احذر عندما تستقل……. لأنه ستواجهك العديد من المفاجئات لأنها من… وسائل النقل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباخرة- أحدث",
      "السيارة- أفخم",
      "الطائرة -أغلى",
      "الدراجة - أخطر"
    ],
    "answer": "الدراجة - أخطر",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تعد ...... من الوسائل المهمة ، لذا يجب علينا استخدامها بحذر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباخرة",
      "الدراجة",
      "السيارة",
      "الطائرة"
    ],
    "answer": "الدراجة",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "اقطع ...... ليلاً أو نهاراً بالنظر في ...... ، فتزداد عقلاً وحكمة ومروءة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحطب – اللهب",
      "السفر - السحب",
      "الفراغ - الكتب"
    ],
    "answer": "الفراغ - الكتب",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "من...... أن تطالب بحقك بالغضب والشدة وانت بإمكانك أن تطلبه باللطف واللين فالهدوء والرزانه......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخطأ : يجمّله"
    ],
    "answer": "الخطأ : يجمّله",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "ما نحتاجه في الصداقة .......... وليس ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوفاء – المصلحة",
      "الخير – المروءة",
      "المنفعة - العداوة"
    ],
    "answer": "الوفاء – المصلحة",
    "exam": "الإختبار السابع عشر(إكمال الجمل)",
    "category": "إكمال الجمل"
  }
]